<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Article on Qingfeng&#39;s blog</title>
    <link>https://lancelqf.github.io/tags/article/</link>
    <description>Recent content in Article on Qingfeng&#39;s blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 09 Apr 2021 17:39:17 -0600</lastBuildDate><atom:link href="https://lancelqf.github.io/tags/article/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>时间 距离 分叉树</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/heart/%E6%97%B6%E9%97%B4-%E8%B7%9D%E7%A6%BB-%E5%88%86%E5%8F%89%E6%A0%91/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Apr 2021 17:39:17 -0600</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/heart/%E6%97%B6%E9%97%B4-%E8%B7%9D%E7%A6%BB-%E5%88%86%E5%8F%89%E6%A0%91/</guid>
      <description>我现在还记得，本科毕设答辩的时候，我和同学们在台下听其他同学讲他们的毕业设计报告。当时我发现，即使我迫使自己集中注意力认真听讲，我依然不知道其他同学在讲什么——尽管我们在同一个校园里生活，上着差不多的课，讨论着差不多的作业，度过了大同小异的四年。但三四个月的毕业设计结束后，我已经听不太懂他们的毕设报告了；而这一切不过是因为他们朝着不同的研究方向，多投入了三四个月的时间而已。换言之，仅仅是三四个月的时间，就足以将知识面极度相似、十分同质化的我们，拉开到互相听不懂对方在说什么的距离。
我不知道当时听报告的其他同学如何作想，反正那天的报告我没有学到什么具体的知识，但所给我带来的强烈震撼至今仍有余威。若是将这三四个月的时间拉长到一年，五年，十年，一生……人与人在知识体系上的差异又会被时间放大到多么恐怖的程度？这样一想，等我们都垂垂老矣的时候，曾经的同窗再次见面聊起专业知识的时候，必然是一番对牛弹琴、鸡同鸭讲的景象——这还是仅仅限于专业知识领域。若是考虑到毕业之后各奔东西的我们会面临不同的职业发展、感情生活、人生经历等等，那么“人类的悲欢并不相通”便是自然而然的结果。人与人不能互相理解，毫不奇怪；人若是能够互相理解，哪怕仅仅是在某一件小事上达成共识，反而是奇迹了。
换个角度想，若能全身心投入去做一件事，哪怕只是三四个月的时间，也足以改变很多很多，将未来的自己和现在的自己远远拉开。例如，在某个小领域，阅读一本入门级的教科书，或者上一门相关的公开课，就足以让一个人在这个小领域的知识量超过周围绝大部分的人。刷一会B站视频，学习一门新的语言，听罗翔讲刑法相声，甚至累了在床上躺一躺……这些细小的不同，在时间里积分，最终塑造出了如此五彩缤纷的我们。
当然，以上所言，除了数学，数学我怎么也学不会(￣◇￣;)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自然语言处理与维特根斯坦</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/heart/%E8%87%AA%E7%84%B6%E8%AF%AD%E8%A8%80%E5%A4%84%E7%90%86%E4%B8%8E%E7%BB%B4%E7%89%B9%E6%A0%B9%E6%96%AF%E5%9D%A6/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Dec 2020 07:11:01 -0700</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/heart/%E8%87%AA%E7%84%B6%E8%AF%AD%E8%A8%80%E5%A4%84%E7%90%86%E4%B8%8E%E7%BB%B4%E7%89%B9%E6%A0%B9%E6%96%AF%E5%9D%A6/</guid>
      <description>(一)人，一丝不挂，被抛入这个世界。
崭新的世界透过全身的感官，一股庞大的信息流像巨蟒一般注入新鲜的身体。那一刻在他的肉浆大脑里暗流涌动，生物电信号霹雳作响。
这一切令他无所适从，他哇哇大哭，回应着这个陌生的世界。
一切都是新的。宇宙中遍布亿万颗星辰，每一颗都有各自的轨道；沙滩上散落无数粒白沙，在太阳下闪烁着独特的光芒；森林里吞噬一切的行军蚁，在急速奔驰和巨大的死亡中，过于渺小而难以区分，细看之下却又各自精彩；就连人类也数以亿计，各有各有的秉性与脾气。它们如此相似，它们又多么不同！
“我该如何把握这个纷繁复杂、云波诡谲的陌生世界？”人陷入沉思。
不久，他将大地称为大地，太阳命名为太阳，万物也各得其真名。
 (二)人是万物的尺度（之一），通过繁多的命名、不同的定义、抽象的概念来把握这个世界。通过归纳与抽象，人为万物划定界限；驱鬼神，祛邪魅，繁杂的陌生世界被一一摆放整齐，变得熟悉而亲切。小小的脑袋因而可以凭借其有限的容量和计算，应付突如其来的惊讶，换取生存的筹码。换言之，概念是人面对生存压力所发明的工具，用以为万物划界。最朴素的概念来自于生活本身 —— 猫狗不同，各得其名。
若将每一个事物的每一个特征量化，用一个维度对应一种特征，那么我们便可将它置于一个高维空间之中，使其成为高维空间中一个确定的点。而命名、定义、抽象等，是将某些事物从所有事物中区分出来，本质上是在这整个高维空间中划分出一小块子空间，并赋予其一个独特而唯一的代号。整个高维空间的边界，则由人类的生活经验所决定。未被体验到的事物无法被置于其中，因而也无法被语言所描述。同时，空间与空间中的点也是相辅相成，两者不可分离，互为一体 —— 空间中点的变化会改变空间本身，就如物质和空间本质是一体那般。
当然，若要用人脑去描绘出这个空间，为每一个具体的事物找到空间中那个对应的唯一的点，几乎是不可能的。但所幸我们有电脑，研究自然语言处理的科学家们开发出各种算法，用以计算出各个事物所对应的点。数学上，这个高维空间通常用一个连续的向量空间(vector space)表示，在其中的每一个点对应一个多维向量(vector)，它们的总和叫词嵌入(word embeddings)。
 (三)无奈世界并不准备轻易向人类投降 —— 绝对标准的空间划分并不存在，概念的边界是模糊的，它本身的含义也会随时间变化而变化。美丽的事物千差万别，一千个读者心中有一千个哈姆雷特；男女性别划分的边界之处，存在着模凌两可的个体，这些个体正为自己努力发声，要求重新划界；三万年前原始人心中的爱情，和21世纪我们所思所想的爱情，也定有不同。定义的这些特点使得对“绝对”定义的讨论失去了讨论的前提，但对定义本身的回答也并非全无意义。譬如不同时代对“爱情”这个概念的理解，也反应了人类生活的变幻与时代洪流的变迁。
人本身又是不自由的，并不能对这个高维空间进行随意的分割。一个概念的生成与消亡受物理世界本身所限，良好的定义应有利于人类的长期生存。而有时候，人又会迷失在自己编织的语言游戏之中，忘却概念只是生活的抽象，试图用语言言说语言之外的世界。
保持沉默，并牢记只有生活本身是真实的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>振翅</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/heart/%E6%8C%AF%E7%BF%85/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Apr 2020 11:20:40 -0600</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/heart/%E6%8C%AF%E7%BF%85/</guid>
      <description>最近research很不顺利，毕业的事情也充满变数，很是烦躁。2020年，历史突然加速，发生了许许多多的事。写篇小文章，发发牢骚。
信息爆炸 我一直不相信人拥有自由意志，尽管意志的选择具有随机性。人归根到底是环境的产物，时时刻刻被周围的人事物影响着，每个人的灵魂都有被时代打下的深深烙印。而如今的媒体充斥着博人眼球的标题和极具情绪化的字眼，挑动着人的神经，拼命揪住你的耳朵，大喊着：“看我！看我！”，仿佛全世界都乐于倾听你的看法。你愤怒，你谴责，你怒骂，正义之火熊熊燃烧。但很快，你的声音就淹没在无数人的浪潮之中，远远地听，像背景噪音一般聒噪。
我深深地知道，自己也很容易成为其中一员，被人当抢使，或者成为他人谋利的工具。我开始有意识地筛选整理自己的信息源，读干巴巴的剥离情绪的新闻，避免即刻的情绪判断，慢慢也失去了评价的意愿与能力。“如何评价xxx？”真相尚不可知，怎么评价？“如何看待作家方方？”不感兴趣，不想看待。“新冠肺炎是否发源于中国？”科学家会去搞清楚的。世界太吵了，每一天都会发生很多很多的事情，世上的坏事永远不会消失；更令人无奈的是，大多数时候我们无法对它们施以任何的影响。获取信息的广度和深度决定了人对世界本质的认知程度，进而影响了决策的正确性以及人生的上限。如果缺少一套有效的信息筛选机制，庞大的信息流很容易就能将一个人的神经压垮，使人沉迷于繁杂的信息流之中，注意力被消耗殆尽，反而忽略了那些更有价值的信息，那些能深刻地影响你，以及你确实可以施以影响的事情。
这样做的代价也很大，我意识到自己渐渐失去了与人交流的欲望，尤其是那些无法给自己带来新认知的交流。而我至今不知道该如何走出这个困境。
墙内墙外 留学在外，自然会考虑是否拿绿卡，是否移民的问题。一个人在出生之前并没有选择自身出生国家的机会，出生之后他天然得就具有了自由选择国籍的权利，尽管他可能并没有这样的机会。相比国籍，一个人所在的阶级更能代表一个人的身份，决定了其价值观，并将其与他人区分开。譬如各国的穷人大多爱国，因为他离开祖国则很难生存；而富人坐拥有更多的资源，国籍的约束对他更小。这是自然就会发生的事情，如果你认同“经济基础决定上层建筑”。
但如果让我重新选择，我还是会选择中国。
一个国家的发展过程中，会出现各种各样的问题，这些问题自然会因各国国情不同而有所不同，但也有很多问题会不断地在不同时间不同地点以极其相同的形式浮现出来 —— 它们的出现有其历史必然性。最近断断续续看了纪录片《华尔街》和《激荡·1978-2018》 —— 前一部讲述华尔街的百年历史，后一部讲述中国改革开放的激荡三十年。粗略对比一下两国的金融史，很容易就能发现，两国的股市一开始都充满投机行为，缺乏监管，直至酿成危机，政府被迫介入，继而完善法律，改革制度。我们现在所经历的各种难题，现今的发达经济体或多或少都经历过。1952年，在英国伦敦，四天时间内因严重的雾霾导致的死亡人数达到了5000人；上世纪八九十年代，台湾淡水河两岸垃圾成山，相继发生了“米糠油中毒”、“假酒”和“假奶粉”等一系列食品安全事件。这些事情，无一不是中国已经经历过或正在经历的。也许十分令人悲哀，但国家的发展，体制的完善，有时是需要付出鲜血的代价的。
治国不易，治大国难。而我现在也越来越认识到 —— 墙是必要的 —— 尽管它妨碍了我的自由，但现在我们还需要它。每个国家都处在其自身发展的阶段当中，面临着各种各样的问题。现今的中国诚然有许多亟待解决的问题，但只要事情总体在往好的方向发展，就很好。
历史行程 时代的一粒灰尘，落在个人头上，就是一座山。一一方方2020年的每一天都在经历历史。川普高喊美国至上，英国公投脱欧，地球村四分五裂成孤岛，逆全球化的进程正缓慢而又迅速地铺开 —— 这是人类的内卷。香港游行示威不止，台湾局势越来越不稳定，沙特大打石油战，美俄相继扩军，新冠肺炎全球感染人数依然不见拐点 —— 所有的这一切将如泰山压顶，最终将影响我们每一个人的命运。时代的张力可以将一个人迅速捧上神坛，也足够将一个人轻易撕碎。蝴蝶的翅膀正以更快的速度扇动着，而我空洞的双眼盯着远方，茫然无知，手足无措。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Git</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/tech/git/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Mar 2020 11:39:14 -0700</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/tech/git/</guid>
      <description>Basic setting  Set global user information  git config --global user.name &amp;#34;your name&amp;#34; git config --global user.email &amp;#34;your email&amp;#34;  Set user information for current repository  git config user.name &amp;#34;your name&amp;#34; git config user.email &amp;#34;your email&amp;#34; Start  Create a new repository in current directory:  git init  Create a new repository with some directory:  git init &amp;lt;directory&amp;gt;  Clone an existing repository:  git clone &amp;lt;path to repository&amp;gt;  Add a remote sever:  git remote add origin &amp;lt;server&amp;gt; Add and remove files  Add a file:  git add &amp;lt;file&amp;gt;  Add all files in the working directory:  git add -A  Remove a file from both the staging index:  git rm --cached &amp;lt;file&amp;gt;  Remove a file from both the staging index and the working directory:  git rm &amp;lt;file&amp;gt;  Create a commit:  git commit -m &amp;#34;commit message&amp;#34; Push  Synopsis:  git push &amp;lt;remote server&amp;gt; &amp;lt;local branch&amp;gt;:&amp;lt;remote branch&amp;gt;  Push to the current branch&amp;rsquo;s remote:  git push  Push the current branch to the configured upstream:  git push origin  Push to the master branch:  git push origin master  Push to a branch:  git push origin &amp;lt;branch&amp;gt; Pull  Synopsis:  git pull &amp;lt;remote server&amp;gt; &amp;lt;remote branch&amp;gt;:&amp;lt;local branch&amp;gt;  Pull from the current branch&amp;rsquo;s remote:  git pull  Pull the current branch from the configured upstream:  git pull origin  Pull from master branch:  git pull origin master  Pull from a remote branch:  git pull origin &amp;lt;branch&amp;gt; Branch operations  List local branches:  git branch  List remote branches:  git branch -r  List all (local and remote) branches:  git branch -a  Create a new local branch:  git branch &amp;lt;branch&amp;gt;  Create a new local branch and switch to it:  git checkout -b &amp;lt;branch&amp;gt;  Switch to a local branch:  git checkout &amp;lt;branch&amp;gt;  Rename a local branch:  git branch -m &amp;lt;old branch&amp;gt; &amp;lt;new branch&amp;gt;  Delete a local branch:  git branch -d &amp;lt;branch&amp;gt;  Delete a remote branch:  git push origin --delete &amp;lt;branch&amp;gt;  Merge a branch to the current branch:  git merge &amp;lt;branch&amp;gt; Others  Update .</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《河流与爱情》追风逐云</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/heart/%E6%B2%B3%E6%B5%81%E4%B8%8E%E7%88%B1%E6%83%85-%E8%BF%BD%E9%A3%8E%E9%80%90%E4%BA%91/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Feb 2020 07:33:56 -0700</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/heart/%E6%B2%B3%E6%B5%81%E4%B8%8E%E7%88%B1%E6%83%85-%E8%BF%BD%E9%A3%8E%E9%80%90%E4%BA%91/</guid>
      <description>大凡河流，总是上游水流湍急，下游水势平缓，上游河道坎坷狭窄，下游河面宏大开阔。爱情也是一样，开始时总是炽热如焰、步履艰难，过了一段时间之后，必将趋于平静、甜蜜温暖。平静并不意味着爱情的消失，相反，它蕴藏着更为巨大的能量。又如河水，它的主要能量还蕴藏在其开阔的下游水域。下游的河水水深、缓慢、平稳、安全，也更具包容性。
河水无法逆流，爱情也无法回头。掌舵的舟子要想获得幸福，除了要拥有力量与激情，还要具备技术和理性。该快时快，该慢时慢，晴日放歌，雨天就要小心翼翼，不要总往回看，路在前头。岸边的榆柳有的虽不失美艳，但终不称其意，欲达唯一的目标，还需继续行走。
上游的河水是痛苦的，痛苦但澄澈；下游的河水是幸福的，但泥沙俱下。爱情中开始总是极单纯甚至是缺乏理性的，拼命追求，目空一切，及至对方有意，两厢有情，慢慢相处，方会发现两人之间原还有障碍存在，就像下游河水中的泥沙，一清二楚。然而虽有阻隔，但对于相爱者来说，终归可以克服。因为下游河水之本质乃是宏大，乃是包容。有容乃大，容得越多，爱也就愈深沉，愈强大，像一道不断坚实着的城墙一样，愈来愈难以摧毁。
看我从远处驶来，一路坎坷，也曾汗水挥洒，也曾泪眼婆娑。泥泞道路，走了不少，深夜无眠，却始终保持内心澄澈。念而今，河水终见开阔，我荡舟梦乡，明月相照，清风伴我，虽有时因思念而焦灼，因酸楚而流泪，但一回想起来时路，一想远方的前途，便觉得虽苦亦可忍受。因为这本是甜蜜的泪，也本是幸福的苦。它本是与爱情同生，是凡人都必经历的，你我又能如之奈何？
如果我爱你，宝贝，开始时我的爱像火，那么现在，我的感情就要流成一条宽阔的大河…… 2006年11月2日</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hugo</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/tech/hugo/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Feb 2020 20:42:30 -0700</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/tech/hugo/</guid>
      <description>Add new page $ hugo new new_page.md Build and Preview  Build with drafts  $ hugo server --buildDrafts  Build with selected theme  $ hugo server -t &amp;lt;theme&amp;gt;  Build and watch changes  $ hugo server -w References  Hugo静态网站生成器中文教程 Hugo Doc  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Slurm</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/tech/slurm/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Jul 2019 22:21:11 -0600</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/tech/slurm/</guid>
      <description>Submit jobs $ sbatch &amp;lt;run_script&amp;gt;.sh Examples of job scripts  Serial job  #!/bin/bash #SBATCH --account=def-afyshe-ab # time (DD-HH:MM:SS) #SBATCH --time=00-00:01:00 echo &amp;#39;Hello, world!&amp;#39; sleep 5  Array job  #!/bin/bash #SBATCH --job-name=test #SBATCH --account=def-afyshe-ab #SBATCH --time=0-01:00:00 #SBATCH --mem-per-cpu=500M # job name (%x), job ID (%j) #SBATCH --output=output/%x-%j.txt # run a 10 job array, with a maximum of 5 running at a time #SBATCH --array=1-10%5 # job array with indexes [1,2,3,5,7] #SBATCH --array=1,2,3,5,7 .</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ssh</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/tech/ssh/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 12:04:52 -0600</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/tech/ssh/</guid>
      <description>Password authentication ssh &amp;lt;User&amp;gt;@&amp;lt;HostName&amp;gt; Configuring key based authentication   Generate a separate SSH key in a different file
ssh-keygen -t rsa -b 4096 -f ~/.ssh/&amp;lt;keyname&amp;gt;   Add the contents of the local &amp;lt;keyname&amp;gt;.pub file to the appropriate authorized_keys file(s) on the SSH host.
# Method 1 ssh-copy-id -i ~/.ssh/&amp;lt;keyname&amp;gt;.pub &amp;lt;User&amp;gt;@&amp;lt;HostName&amp;gt; # Method 2 scp ~/.ssh/&amp;lt;keyname&amp;gt;.pub &amp;lt;User&amp;gt;@&amp;lt;HostName&amp;gt;:~/.ssh/authorized_keys   Open ssh config file and add host information
# Open ssh config vim ~/.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Singularity</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/tech/singularity/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Jun 2019 01:24:06 -0600</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/tech/singularity/</guid>
      <description>Download pre-built images  # Synopsis $ singularity pull [pull options...] [output file] &amp;lt;container&amp;gt; # From Sylabs cloud library $ singluarity pull library://&amp;lt;user&amp;gt;/&amp;lt;collection&amp;gt;/&amp;lt;container[:tag]&amp;gt; $ singularity pull library://library/default/ubuntu:16.04 # From Docker $ singluarity pull docker://&amp;lt;user&amp;gt;/&amp;lt;image:tag&amp;gt; $ singularity pull docker://ubuntu:16.04 # From Shub $ singluarity pull shub://&amp;lt;user&amp;gt;/&amp;lt;image:tag&amp;gt; $ singularity pull shub://singularityhub/ubuntu:latest # Rename image $ singluarity pull &amp;lt;output file&amp;gt; &amp;lt;container&amp;gt; $ singularity pull explorer.img shub://qlan3/singularity-deffile:explorer  Build a container  # Build from URI $ sudo singularity build &amp;lt;container&amp;gt; &amp;lt;URL&amp;gt; $ sudo singularity build lolcow.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Parallel</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/tech/parallel/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Jun 2019 00:04:29 -0600</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/tech/parallel/</guid>
      <description> Install  # Install on Ubuntu $ sudo apt-get install parallel # Install by conda $ conda install -c conda-forge parallel  Check how many cores  $ parallel --number-of-cores References  Linux下的并行神器——parallel GNU Parallel Documentation 使用 GNU Parallel 提高 Linux 命令行执行效率 GNU Parallel Tutorial GNU Parallel命令详解 GNU Parallel官网 GNU Parallel cheat sheet GNU Parallel videos  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Zima Blue</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/heart/zimablue/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Apr 2019 20:46:48 -0600</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/heart/zimablue/</guid>
      <description>前不久看了大火的《爱，死亡和机器人》，对《Zima Blue》一集印象深刻，后来也去看了小说原著。
故事中的Zima是闻名宇宙的艺术家，当之无愧的强人工智能，拥有浩瀚的生命体验和非凡的创造力。在追求艺术的道路上，Zima也对自己的身体进行了彻底的改造。然而艺术的尽头是自我。极尽绚烂后，繁华落尽，Zima主动抛弃了智慧，只留下一个原始的游泳池清洁机器人享受纯粹的快乐。生命中所有的复杂都被抛却，一切都回归到那小巧可爱的游泳池，回归到那一小片Zima Blue之中。
这样的结局好吗？我想根本没有正确的答案。但我并不喜欢这样的结局。原因有很多：对智慧的热爱，对生命体验的向往，对自我意识的执念。但最不舒服的一点是，Zima的做法让我感受到了强烈的、令人恐惧的不自由。这些年来，我越来越感觉到人的不自由，这种不自由并不来自于外界的强加，而是来源于内在。尽管每个人都能在生活的阳光中自由行走，但很少有人走出过去的影子，更别说时代那可怖的巨影了——甚至很难意识到其存在。童年的创伤，伟人的思想，失恋的心酸，工业革命所带来的巨大变革……这些美好或痛苦的过去以一种奇异的方式混杂在一起，被我们以“命运”一词高度概括。它们就像铁轨一样引导着我们一路往前，成为我们生活的依靠和准则，但也限制着驶向生活的原野——那里是更广阔的一片空间。如果说人终究是一座孤岛，那么限制这座孤岛长成大陆的，便是难以摆脱的过去。显然，摆脱过去是艰难的，是痛苦的，是自我的一次反叛和变革，甚至无异于自杀。但面对生活之时，我们拥有多少改变自己的能力，我们在多大程度上能够改变自己，才能在多大程度上成为自己。一个无法摆脱过去的人，其未来只不过是过去的自然推演——他是无法走向真正的未来的。
当然，Zima的所作所为，也许真的是他深思熟虑之后的选择。谁知道呢？
片中对人类记忆独特性的探讨也充满深思，但我也并不喜欢。人的记忆充满不确定性，过去发生的事在脑海中不断被扭曲，覆盖，重塑，赋予新的解读，生发出新的涵义；机器的记忆则是牢固不变的。但我并不觉得这有什么自豪的，人类的记忆运作方式总有一天能够被破解、被模拟，运行并保存在硅晶片之上。
细想之下，我所有的不满和恐惧，也许都源自于自己对自由意识的深深怀疑。它太虚幻了，如镜中之月，捉摸不透。意识真的自由么?这种自由难道不是大脑捏造出来的吗？这种选择的自由与随机函数的随机性有何不同？
至少现在，我偏爱随机函数胜过自由意识。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tmux</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/tech/tmux/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Feb 2019 13:32:44 -0700</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/tech/tmux/</guid>
      <description>Commands  Start new named session: tmux new -s [session name] Detach from session: ctrl+b d List sessions: tmux ls Attach to named session: tmux a -t [name of session] Kill named session: tmux kill-session -t [name of session] Split panes horizontally: ctrl+b &amp;ldquo; Split panes vertically: ctrl+b % Kill current pane: ctrl+b x Move to another pane: ctrl+b [arrow key] Kill tmux server, along with all sessions: tmux kill-server  References  Tactical tmux: The 10 Most Important Commands  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>食苦者</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/heart/%E9%A3%9F%E8%8B%A6%E8%80%85/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Jan 2019 23:31:20 -0700</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/heart/%E9%A3%9F%E8%8B%A6%E8%80%85/</guid>
      <description>世界太苦了 请给我一些催吐药 让它们都去吧！ 他自认为是个画家。画板是他情感的蓄水池，人生的舞台，他的的全部。唯有画画时他才能摘下厚重的面具，露出真实的容颜。
他颇有些天分，也许没有，谁知道呢。但纵使是天才，也有才思枯竭的时候。他想起曾今的那段痛苦时光，刺骨的痛仿佛要将其搅碎。画板，只有画板！拿起画笔，心中的苦闷便挥洒而出，在这酒神般的宣泄中，他才能暂时逃离此刻，得到一丝丝的宁静。而这由情绪生发而出的画，因为饱含真实之痛，竟有几分天才之意。
出于生存的本能，他挣扎着活下去，一点点围剿内心的痛苦，将它们源源不断地浇灌在画板上。但画板深深，如无底洞般贪婪。他本以为魔鬼绝不会放过他，他会永远痛苦，而天堂永不降临。有一天，他一如既往地在雪白的画板上宣泄。一画既成，画笔重重砸下，他内心的某种东西被连根拔起。
他惊愕极了。他不再痛苦，用光了所有的苦难。他平静得像一潭死水，茫然望着窗外了无云彩的深空。
他茫然，那紧紧裹挟着他全身的囚衣突然就消失，而犯人惊慌失措。
他拼命搜寻着自己的内心，像条饿狗一般狼狈搜寻着残存的痛苦，但仍无功而返。
没有食物就生产食物，没有痛苦就制造痛苦。他试着自残，但身体的疼痛很显然不够纯粹。一根手指，两根。但不够！还不够！他望向深渊，毫不犹豫地跳了下去。秉持着殉道的庄严感，他将屠刀伸向一个个挚爱之人——父母，妻子，儿女，朋友。所到之处，他制造痛苦，拼命吸食；画笔沾染鲜血，红色颜料横流于罪恶的画布之上。
很快，这些痛苦也满足不了他。
不久，警方锁定其为连环杀人案凶手，通缉令遍布大街小巷。
有一天，人们看到他像疯子般冲上街去，随即被飞驰而来的卡车拦腰碾死。尸体躺倒在地，双目圆睁，像是怒视着上帝，也许是魔鬼。
也许都是。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《沼泽地》芥川龙之介</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/heart/%E6%B2%BC%E6%B3%BD%E5%9C%B0/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Jan 2019 16:10:26 -0700</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/heart/%E6%B2%BC%E6%B3%BD%E5%9C%B0/</guid>
      <description>今天突然想起这篇小短文，可能和最近在读《月亮与六便士》有关。最初是初中做阅读理解的时候看到了这篇文章，当时甚是惊艳，字里行间弥漫着悲壮之美。重读之后，正如文中所言，“是杰作。”
下为中文译文，日文原文置于其后。
 （译文）
一个雨天的午后，我在某画展的一个房间里发现了一幅小油画。说“发现”未免有些夸大，然而，惟独这幅画就像被遗忘了似的挂在光线最幽暗的角落里，框子也简陋不堪，所以这么说也未尝不可。记得标题是《沼泽地》，画家不是什么知名的人。画面上也只画着浊水、湿土以及地上丛生的草木。恐怕对一般的参观者来说，是名副其实的不屑一顾吧。
而且奇怪的是，这位画家尽管画的是郁郁葱葱的草木，却丝毫也没有使用绿色。芦苇、白杨和无花果树，到处涂着混浊的黄色，就像潮湿的墙上一般晦暗的黄色。莫非这位画家真的把草木看成这种颜色吗？也许是出于其他偏好，故意加以夸张吧？——我站在这幅画前面，一边对它玩味，一边不由得心里冒出这样的疑问。
我越看越感到这幅画里蕴蓄着一股可怕的力量。尤其是前景中的泥土，画得那么精细，甚至使人联想到踏上去时脚底下的感觉。这是一片滑溜溜的淤泥，踩上去噗哧一声，会没脚脖子。我在这幅小油画上找到了试图敏锐地捕捉大自然的那个凄惨的艺术家的形象。正如从所有优秀的艺术品感受到的一样，那片黄色的沼泽地上的草木也使我产生了恍惚的悲壮的激情。说实在的，挂在同一会场上的大大小小、各种风格的绘画当中，没有一幅给人的印象强烈得足以和这幅相抗衡。
“很欣赏它呢。”有人边说边拍了一下我的肩膀。我觉得恰似心里的什么东西给甩掉了，就猛地回过头来。
“怎么样，这幅画？”对方一边悠然自得地说着，一边朝着沼泽地这幅画努了努他那刚刮过的下巴。他是一家报纸的美术记者，向来以消息灵通人士自居，身材魁梧，穿着时新的淡褐色西装。
这个记者以前曾经给过我一两次不愉快的印象，所以我勉强回答了他一句：“是杰作。”
“杰作——吗？这可有意思啦。”记者捧腹大笑。
大概是被他这声音惊动了吧，左近看画的两三个人不约而同地朝这边望了望。我越发不痛快了。
“真有意思。这幅画本来不是会员画的。可是因为作者本人曾反复念叨非要拿到这儿来展出不可，经遗族央求审查员，好容易才得以挂在这个角落里。”
“遗族？那么画这幅画的人已经故去了？”
“死了。其实他生前就等于是死了。”
不知不觉间，好奇心战胜了我对这个记者的反感。我问道：“为什么呢？”
“这个画家老早就疯了。”
“画这幅画的时候也是疯着的吗？”
“当然喽。要不是疯子，谁会画出这种颜色的画呢？可你还在赞赏，说它是杰作哩。这可太有趣儿啦！”
记者又得意洋洋地放声大笑起来。他大概料想我会对自己的无知感到羞愧；要不就是更进一步，想使我对他鉴赏上的优越留下印象吧。然而他这两个指望都落空了。因为他的话音未落，一种近乎肃然起敬的感情，像难以描述的波澜震撼了我的整个身心。我十分郑重地重新凝视这幅沼泽地的画。我在这张小小画布上再一次看到了为可怕的焦躁与不安所折磨的艺术家痛苦的形象。
“不过，听说他好像是因为不能随心所欲地作画才发疯的呢。要说可取嘛，这一点倒是可取的。”
记者露出爽快的样子，几乎是高兴般地微笑着。这就是无名的艺术家——我们当中的一个人，牺牲了自己的生命，从人世间换到的惟一报偿！我浑身奇怪地打着寒战，第三次观察这幅忧郁的画。画面上，在阴沉沉的天与水之间，潮湿的黄土色的芦苇、白杨和无花果树，长得那么生气蓬勃，宛如看到了大自然本身一般……
“是杰作。”我盯着记者的脸，斩钉截铁地重复了一遍。
（一九一九年四月） （原文）
ある雨の降る日の午後であった。私わたくしはある絵画展覧会場の一室で、小さな油絵を一枚発見した。発見――と云うと大袈裟おおげさだが、実際そう云っても差支えないほど、この画だけは思い切って彩光の悪い片隅に、それも恐しく貧弱な縁ふちへはいって、忘れられたように懸かっていたのである。画は確か、「沼地」とか云うので、画家は知名の人でも何でもなかった。また画そのものも、ただ濁った水と、湿った土と、そうしてその土に繁茂はんもする草木そうもくとを描かいただけだから、恐らく尋常の見物からは、文字通り一顧さえも受けなかった事であろう。
その上不思議な事にこの画家は、蓊鬱おううつたる草木を描きながら、一刷毛ひとはけも緑の色を使っていない。蘆あしや白楊ポプラアや無花果いちじゅくを彩いろどるものは、どこを見ても濁った黄色きいろである。まるで濡れた壁土のような、重苦しい黄色である。この画家には草木の色が実際そう見えたのであろうか。それとも別に好む所があって、故意ことさらこんな誇張こちょうを加えたのであろうか。――私はこの画の前に立って、それから受ける感じを味うと共に、こう云う疑問もまた挟さしはさまずにはいられなかったのである。
しかしその画の中に恐しい力が潜んでいる事は、見ているに従って分って来た。殊に前景の土のごときは、そこを踏む時の足の心もちまでもまざまざと感じさせるほど、それほど的確に描かいてあった。踏むとぶすりと音をさせて踝くるぶしが隠れるような、滑なめらかな淤泥おでいの心もちである。私はこの小さな油画の中に、鋭く自然を掴つかもうとしている、傷いたましい芸術家の姿を見出した。そうしてあらゆる優れた芸術品から受ける様に、この黄いろい沼地の草木からも恍惚こうこつたる悲壮の感激を受けた。実際同じ会場に懸かっている大小さまざまな画の中で、この一枚に拮抗きっこうし得るほど力強い画は、どこにも見出す事が出来なかったのである。
「大へんに感心していますね。」
こう云う言ことばと共に肩を叩かれた私は、あたかも何かが心から振い落されたような気もちがして、卒然と後うしろをふり返った。
「どうです、これは。」
相手は無頓着むとんちゃくにこう云いながら、剃刀かみそりを当てたばかりの顋あごで、沼地の画をさし示した。流行の茶の背広を着た、恰幅かっぷくの好いい、消息通を以て自ら任じている、――新聞の美術記者である。私はこの記者から前にも一二度不快な印象を受けた覚えがあるので、不承不承ふしょうぶしょうに返事をした。
「傑作です。」
「傑作――ですか。これは面白い。」
記者は腹を揺ゆすって笑った。その声に驚かされたのであろう。近くで画を見ていた二三人の見物が皆云い合せたようにこちらを見た。私はいよいよ不快になった。
「これは面白い。元来この画はね、会員の画じゃないのです。が、何しろ当人が口癖のようにここへ出す出すと云っていたものですから、遺族いぞくが審査員へ頼んで、やっとこの隅へ懸ける事になったのです。」
「遺族？　じゃこの画を描かいた人は死んでいるのですか。」
「死んでいるのです。もっとも生きている中から、死んだようなものでしたが。」
私の好奇心はいつか私の不快な感情より強くなっていた。
「どうして？」
「この画描えかきは余程前から気が違っていたのです。」
「この画を描いた時もですか。」
「勿論です。気違いででもなければ、誰がこんな色の画を描くものですか。それをあなたは傑作だと云って感心してお出いでなさる。そこが大に面白いですね。」
記者はまた得意そうに、声を挙げて笑った。彼は私が私の不明を恥じるだろうと予測していたのであろう。あるいは一歩進めて、鑑賞上における彼自身の優越を私に印象させようと思っていたのかも知れない。しかし彼の期待は二つとも無駄になった。彼の話を聞くと共に、ほとんど厳粛げんしゅくにも近い感情が私の全精神に云いようのない波動を与えたからである。私は悚然しょうぜんとして再びこの沼地の画を凝視ぎょうしした。そうして再びこの小さなカンヴァスの中に、恐しい焦躁しょうそうと不安とに虐さいなまれている傷いたましい芸術家の姿を見出した。
「もっとも画が思うように描けないと云うので、気が違ったらしいですがね。その点だけはまあ買えば買ってやれるのです。」
記者は晴々した顔をして、ほとんど嬉しそうに微笑した。これが無名の芸術家が――我々の一人が、その生命を犠牲にして僅に世間から購あがない得た唯一ゆいいつの報酬ほうしゅうだったのである。私は全身に異様な戦慄せんりつを感じて、三度みたびこの憂鬱な油画を覗いて見た。そこにはうす暗い空と水との間に、濡れた黄土おうどの色をした蘆あしが、白楊ポプラアが、無花果いちじゅくが、自然それ自身を見るような凄じい勢いで生きている。………
「傑作です。」
私は記者の顔をまともに見つめながら、昂然としてこう繰返した。
（大正八年四月）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>航海日志</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/heart/%E8%88%AA%E6%B5%B7%E6%97%A5%E8%AE%B0/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Dec 2018 09:05:54 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/heart/%E8%88%AA%E6%B5%B7%E6%97%A5%E8%AE%B0/</guid>
      <description>大一初入学时，制定过一份名为《大航海时代》的大学四年规划。而今度过四年旧时光，渡过太平洋，虽然原本的计划大部分都远未完成，但也该是总结的时候了。
你对真正的力量一无所知  你所学的知识应该像一棵有生命力的树，是一个统一的整体，它可以汲取养分，可以成长，可以孕育出新的东西。只是把树根、树干、树枝、树叶形式上拼在一起，虽然也可以有树的形状，但并不具备树的生命力，只能称其为一棵“假树”。你们所学的各门功课，是大自然在不同角度的表现，他们之间是有千丝万缕的联系，不同方面的方法又经常可以相互借鉴，并不应该割裂开来看。只是把每个部分学好而不去努力理解他们之间的联系，或者希望只学会一种办法就能解决所有问题，而不去不断地掌握新的先进的想法，是远远不够的。
 ——东神记得大一力学课上，苏大大对我们说：“你们刚从高三轻松的生活中走出来，可能有点不太适应，不适应是很正常的，适应适应就好了。大二大三会更忙的，但你们都会适应的……你现在想想你高三是不是过得很轻松？因为高三都在做一些简单的重复，你们应该高二就结束这一切……” 当时的我还too young too naive，觉得大一就这么累应该已经到极限了吧，后来上了大二大三就开始怀念高三和大一的幸福日子。（更多段子请戳这里，还有这里。段子很长，慎点。）
大学四年上了许多课：主修计算机，辅修物理，还上过几门生物课，也蹭过好些选修课。但是，当我回想这四年到底学了什么的时候，真实的感受却是：我好像什么都没学到。这种感觉一直笼罩着我，直到现在。有时候会开玩笑说，大学四年什么都没学会，除了水群。那些知识，匆匆穿过脑海，完成考试，取得一个不错的成绩之后，便如过眼云烟，消失不见，从未成为我的一部分。
细细想来，其原因在于，我也许记住过，却从未好好运用它们。高中学的知识，有些现在还有很深的印象，为什么？因为学习的同时有大量的练习来不断巩固学习的成果。但到了大学之后，由于知识量的剧增，大部分的时间用来学习新的知识，而练习的时间则远不如高中，因而学习的效果也大不如从前，算是一个遗憾。
但国科大的确教过我许多东西。大学前两年的数学物理基础课，虽然我学得不咋样，但涉猎的内容已经远超过一般的重点大学的要求了，我也相信以后会用得上的，唯一的遗憾是当时没有多学点，尤其是数学。最感谢东神，三个学期的微积分课程可以说是我的现代数学启蒙课程，从基本的实数域讲起，经过实变与复变函数，再到微分流形，一直深入到量子力学的数学原理。现在想来，整个过程该是多么波澜壮阔，无奈脑子不太灵光，不太跟得上。这门课也是整个大一学得最辛苦的一门课，通常整个周末都会花在上面，光是读懂题目都需要花掉一个上午的时间，有时甚至为了能按时完成作业不惜推掉和初恋的约会，最终也以悲剧收场。真是欲仙欲死，不堪回首。当然究其原因，还是脑子不太灵光。我也真真切切地撞到了智力的天花板，头破血流，明白自己这辈子是不适合做数学的。收获也并非全无，除了知识上的理解，最重要的是：老子以后再也不怕学不会什么了！这么难的课都死磕过来了，还有什么好怕的呢？只要时间足够，我再也不怕学不会什么了。
辅修物理是受鲍老师“蛊惑”，自己也一直对“理解世界运行的规律”这件事情有着极大的兴趣。无奈四大力学都学得半懂不懂，天赋有限。学的东西对现在的科研也并无多大用处，想来以后也不怎么会碰了，有些遗憾。学校也不知道为何最终并没有给我发辅修证书。。。
总得来说，四年里上了好些课，领略过精妙的知识体系，知道好些个高大上的名词。一言以蔽之，始于听过，止于装逼。
选择  I shall be telling this with a sigh
Somewhere ages and ages hence:
Two roads diverged in a wood, and I—
I took the one less traveled by,
And that has made all the difference.
 ——The Road Not Taken碰到过一类很厉害的人，他们清楚地知道自己真正想要什么，目标坚定，始终如一；规划人生，步步前进；聪慧努力，高效执行。不仅知道自己想要什么，还知道如何去实现，这样的人总是让我敬畏不已。（附文一则）
但这样的人还是少数。毕竟年轻时的我们，没有多少经验，并不清楚正确且适合自己的是什么，却又不得不在仓促中做出影响自己一生的重要决定；等到积累了足够经验，认清未来的方向之时，却早已油腻秃顶，青春不再，此时的纠错成本也十分高昂。这是全世界的年轻人都需面对的矛盾——也是家长苦口婆心、唠叨不止的原因。无奈时代变迁，长辈的经验也有不适用的时候；他人的经验只属于他们自己，我们仍避免不了摔倒流血，并学会更快更好地站起。
人生真是一个谜题，不像数学那样定义清晰、简洁明了。幸福的标准各种各样，成功的模板不能随意套用，很难formalize成一个optimization problem然后无脑做gradient descent。完完全全就是一个NP hard问题嘛！
有一句话叫做“选择比努力更重要”。在这点上，我觉得自己很幸运。现实的压力迫使好多同学都在往计算机、金融方向转。而我初中时期便幸运地碰到了编程启蒙老师，参加了信息学竞赛；虽然上大学之前对真正的计算机一无所知，对人工智能的理解也极其肤浅，但还是报了计算机专业，如愿以偿。所学的正是所喜欢的，所喜欢的也能支撑起自己的生活，这是多么幸运的一件事。
总是有人说“人生就是一场马拉松”。但对我来说，并不是这样的，真实的人生更加残酷一些，更像是以短跑的速度跑完马拉松全程：先以冲刺的速度跑完一段，停顿片刻稍作休整之后，便不得不再次加速奔跑。等到跑不动了，起身将接力棒交给下一代，入土为安。
果壳之王  即使把我关在果壳中，仍自以为是无限空间之王。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Python入门</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/tech/python%E5%85%A5%E9%97%A8/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Jul 2018 19:12:41 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/tech/python%E5%85%A5%E9%97%A8/</guid>
      <description>很多非计算机的同学问过我如何学习Python，干脆写份入门指南好了。说来惭愧，其实自己都没有系统学过Python，只是入了个门。基本上都是要用到什么才会去学，很多都是现查现学。高阶的东西完全不会，所以这真的是一份很基础的入门指南。更丰富的内容请自行知乎。
博客式教程  菜鸟：Python基础教程 廖雪峰：Python3教程  网络课程  Coursera：Coursera上有很多Python网课，大部分免费，不过我都没有上过，挑个评分高的学学问题应该都不大。此外，慕课、中国大学MOOC上都有类似的教程。 Codecademy：以“知识点+练习”为主导的学习形式，可以边学边写代码。  书籍  《Python编程入门》by Toby Donaldson：真的是一本超级入门的书，一两天就能看完。如果觉得这本太简单，找本卖得好的Python书学学也可以，都差不太多（其它Python书籍没看过，就不推荐了）。  以上内容其实有很多重复，选一个自己比较能接受的学习形式认认真真学完就好。多写代码有利于巩固，如果是现学现用就更好了。
另外推荐一个很棒的学习网站Learn Anything，虽然目前还在建设中，但是已经有很多有用的东西了。
以上。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Markdown教程</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/tech/markdown%E6%95%99%E7%A8%8B/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Jun 2018 11:19:58 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/tech/markdown%E6%95%99%E7%A8%8B/</guid>
      <description>简书居然没有官方 Markdown 教程，我来 原来官方是有的。。。献给写作者的 Markdown 新手指南 不过我这个更简。而且还有独门秘籍。
 首先，“Markdown 其实很简单。在简书上学习 Markdown 最方便。”
 1. 标题 为了获得上面的 “1. 标题”， 在 Markdown 编辑器里输入：
# 1. 标题“#” 后最好加个空格。除此之外，还有 5 级标题，依次有不同的字体大小，即
## 二级标题### 三级标题#### 四级标题##### 五级标题###### 六级标题这样就有：
二级标题### 三级标题#### 四级标题##### 五级标题###### 六级标题  2. 加粗，斜体 最常用的强调方式，那就是 加粗 了，你得这样：
最常用的强调方式，那就是 **加粗** 了，你得这样：通常我喜欢在 “**加粗的部分**” 旁边各加一个空格，当然你也可以不这样。 斜体则多用在于书名，比如：我从来没看过 Jane Eyre
斜体则多用在于书名，比如：我从来没看过 *Jane Eyre*但中文的斜体我觉得真是不美，像：《简 · 爱》，一般还是别用了。
 3. 层次 比如写个读书笔记，你得
第一章  第一节   第二节(你不用敲 &amp;ldquo;2&amp;rdquo;，自动就有了）  第一小节（推荐每层次缩进四个空格） * 小小节 1 * 小小节 2 * 第二小节    也不难：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>社会学是个动词</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/heart/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E5%AD%A6%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%8A%A8%E8%AF%8D/</link>
      <pubDate>Wed, 23 May 2018 15:18:43 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/heart/%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E5%AD%A6%E6%98%AF%E4%B8%AA%E5%8A%A8%E8%AF%8D/</guid>
      <description>——选自《社会学的邀请》至今我仍记得自己读大一时所听的第一节社会学课。任课教师英斯基普教授是个年轻人，他热情、有趣，尤其具有洞察力。他将社会学的智慧光芒不知不觉地渗透在讲课中，让我有了一种全新的视角来看待周围的事物。我被社会学迷住了，感到它既有趣又重要，于是又选了其他与社会学有关的课程。
正如我在序言中所说的那样，社会学给了我洞悉全景的洞察力，因而我觉得它很吸引人。我既可以后退一步看，观察到先前从未注意到的联系，还可以向前细看，从而用新的方式看待我个人的经历。我学习社会学的兴趣源于我的个人背景和经历。我生长在一个工人阶级家庭，我家住在美国西部一个以白人为主的中型城市。通过学习社会学，我明白了以上因素如何同其他因素共同作用，塑造了我对现实的认知。我家是虔诚的新教徒，积极参与一个小教堂的事务。正是在那里，我懂得了要严肃对待价值和信仰。在那里，我明白了我们作为个体的所思所想所做所为是有意义的，甚至是永恒重要的。我还懂得了我们日常的思考和行动也很重要。虽然此后我的宗教观点发生了改变，但却正是从那里学到的诸如谦卑、义务、集体、责任、同情及爱等因素，塑造了并将继续塑造我的认识。
我发现我这种背景下的某些因素对其他背景下的人们同样重要，那就是社会学特别关注的一些东西：严肃认真的观念、理解的意愿、对美好社会的期待。我从那些倾向改革的社会学家那里学到了要高度重视这些基本原则。此外，社会学还帮助我从个体角度和政治角度认清了我所置身其中的世界。它帮助我把我父母的离异放在他们的时代背景中去理解而使我不再迷惑。它帮助我认清了我的家庭低下的经济地位。它还使我明白了为什么去我家乡北边上高中的孩子，似乎比像我这样去南边高中上学的孩子可以得到更多更好的东西。在更大的范围上，我在涂尔干、马克思、韦伯的著作中发现了其他能够帮我理解和解释更广泛社会和政治世界的工具。比如，我明白了为什么是一些观点而不是另一些观点在主导着现实生活中的政治话语。如今，社会学仍在继续塑造我的行为——如何抚养埃米莉和埃莉诺，如何回应他人，在政治上及其他方面如何行动。
我确信人人都需要社会学。我们需要它，目的是更好地理解自己，更有效地在日常生活中去行动，这种行动不仅会塑造我们每个人的未来，也会影响与我们相关的，以及我们要对他们负责的其他人。本章我希望自己能够传达这样一种理念：社会学无论是在我们作为个体试图更好地理解自己这一方面，还是在我们作为集体努力建设更美好的世界这一方面，都具有举足轻重的作用。
社会学起源再探：从科学社会学到公共社会学 对科学的理解的变化，是近年来影响我们对社会学看法的因素之一。我们曾以为科学家的工作与社会是分离的，就像他们仅仅在“读自然这本书”。库恩和其后科学社会学家一起，强烈地质疑这一可能性。库恩(Kuhn,1962)指出，科学家必须使用的关于自然界的“范式”，影响了他们提出什么样的问题，影响了他们运用什么样的研究工具，影响了他们收集什么样的资料。换句话说，科学家的工作既受文化限制，还受他们的社会化，以及他们在科学共同体中所获得的物质资源、认知资源及规范资源的限制。
科学社会学家通过研究行动中的科学，试图对这一现象做出解释。他们寸步不离地跟着科学家，结果发现：做实验仅仅是科学知识生产中的一小部分。科学家们要与管理者、政治家、公司主管、公众及许多对他们有兴趣的行动者团体打交道，以便使他们认识到科学主张的合法性。因为光有事实并不足以取胜。科学知识与其他知识(包括社会学)一样，都是由嵌入在相同网络(经济、社会、文化)中的相同的人生产出来的。
我们从科学社会学研究中学到的另一点是，科学家并不是被动的观察者。他们积极地参与到研究对象所处的环境之中，试图使研究对象服从于科学家的意志。在进行研究时，为了解释或预测关系，他们进行反复加工处理。这在纯科学研究中虽然听起来像是一种异端，但最终我们更加关注的是结果而不是过程。例如，当提到研发治愈癌症的方法或艾滋病疫苗时，我们最终想要的是一个有效的解决办法。为了达到这样的目的，科学家强迫自然界做那些不是自然而然可以发生的事情。如果科学家不需要因积极地参与并影响他们的研究对象而为自己进行辩护，那么社会学家也不需要。对于做科学的社会学有何意义的重新分析，与主张社会学可与早期的改革取向相联系是一致的。正如科学家可以直接或间接地参与公共政策的制定，社会学家也能在影响公共话语方面发挥作用。
这些由科学社会学而来的见解为我们指明了这样一条道路，即重新认识什么是社会学、我们希望它能取得什么样的结果。事实上，这种重新认识已经存在很长时间了，几乎是从社会学一创立就开始了。20世纪初，微观社会学传统兴起，其重点就是关注行动着的个体。20世纪五六十年代，受到马克思和韦伯的启发，米尔斯和其他冲突论社会学家一起，致力于分析权力及资源的分配。这些理论家摒弃了当时处于统治地位的功能主义理论保守的、科学的取向，该取向认为，如果社会系统能够逐步进化，它的所有部分最终都会进化到理想状态。
学科内的这两次发展，使社会学家抛弃了在社会体系之外观察社会的幻想，越来越关注我们活生生的体验。通过关注人们如何行动和我们的理解如何由互动而来，我们学会了把“社会”看成一个由社会成员共同享有又不断变化的结果。通过关注行动还使我们认识到，我们活生生的体验在本质上并不是一元的。我们不能想当然地认为我们对家庭、教育、宗教、政府或经济的体验，会遵循一条共同的道路去发展。相反，我们发现差异性在多元化的世界中广泛存在。这些观点都有几分像我们在第八章探讨的后现代意识，它拒绝关于进步的简单化概念和寻找通用的解释模型。
作为实践智慧的社会学 虽然社会学并不能提供有效解释人类行为的通用社会规律，但它能帮助我们认识我们自身和我们所处的社会。从研究方法上来说，社会学首要的一条就是倾听和学习。社会学有助于我们分析社会资源、文化资源及物质资源的分配是如何对一些人有利而对另一些人不利。社会学能让我们明白，我们的所做所为是否与我们宣称的主张相一致。它能指导我们的对话，让我们清楚我们是否在朝我们想要去的地方前进。它是通过让我们用一种新的方法来关注世界从而做到这一点的。
虽然预测性的、提出定律的知识形式在自然科学中比较典型，但它并非我们可以获得的唯一的知识类型。丹麦社会科学家弗林布杰格(Bent Flyvbjerg, 2001)主张恢复两千多年前古希腊哲学家亚里士多德提出的、被现代社会忽视的对知识的分类。亚里士多德将知识分为三种类型：1.理性，以自然科学为典型，其主要特点是分析理性。它试图发展出“通用的、不变的、不受环境影响的”知识，像“自然规律”。在这三种知识类型中，这种知识是我们最熟悉的，也是我们大部分人最信任的知识类型。2.技艺，以工具理性为主要特点。其重点在于行动而不在于思考，所以这类知识是“实用的、可变的、受环境影响的”。或许这种知识最典型的就是熟练工匠(如木匠、外科医生、厨师等)，他们利用他或她过去的经验指导当前的行动。这些从业者似乎只知道应该做什么，虽然他们能展示给你看，但他们却不一定有能力告诉你他们是如何做到的。3.实践智慧，这是现代社会最不熟悉的一个知识术语，其主要特点是价值理性。与技艺相同，实践智慧也是实用和行动取向的，它不能给我们提供通用的解释法则。但与技艺不同，实践智慧是以“实践的价值理性”而不是以“实物产品”为基础。它可被看做“深谋远虑”或“实践性常识”。实践智慧类知识易受环境影响，它能帮助我们更好地理解我们正在做的事情、为什么我们要这样做、我们是否应该继续这样做。
实践智慧的社会科学，努力把正在发生的事情，包括那些眼前还不很明显的方面，描述得淋漓尽致。不过，这种描述只有通过深度的、依赖环境的研究才能实现。换言之，我们需要进行细致的个案研究，或是描述人们做了什么以及为什么这样做的民族志研究，而不是提出放诸四海而皆准的理论。实践智慧的科学是以人们活生生的经历为基础。
这种知识虽然有一些后现代的特征(以多样性、复杂性和情境变化为重点)，但它比后现代主义更加立足于历史。后现代主义思想有一丝相对论的“什么都可以”的味道。然而，历史的作用是限制我们的选择。历史会对我们是谁、我们看到了什么以及我们可能做出的选择产生影响。实际上，只有有限的道路向我们敞开。因此，社会学研究需要关注这些限制是什么、它们是怎样产生的、是否可以对它们有所作为，以及如果可以的话应该如何行动。作为一门“实践智慧的科学”，社会学需要通过更加由下至上而不是由上至下、更为归纳而不是演绎的方法来提出一种对背景复杂性的正确评价。
个体社会学：生存的工具 我写本书的目的之一，就是要表明：社会学能让我们更深入地去理解那些影响我们做出选择的影响因素，以便我们能够做出更为明智的选择。只有认识到那些限制我们的因素，我们才能走向自由。自由存在于人类文化背景中。在我们个体化的社会里，有太多时候我们都是在自由的幻想下行动。我们看不到我们面对的限制，看不到我们的选择以什么样的方式受限。实际上，我们不但不能脱离社会影响，还需要社会影响。
然而，牢记这些观念并非易事。我们每天都要承受个人主义幻想的狂轰乱炸。我们常听人说应该提高自我适应性和独立性，重视依靠自己和供养自己。在奥斯卡获奖影片《美国丽人》中，有一段对郊区的后现代中产阶级家庭生活的描写，母亲对女儿说：“你已经长大了，你应该学习人生中最重要的一课：你不能指望任何人，除了你自己。”这句话引起许多美国人的共鸣。我们想要相信我们自己就是救世主。这会赋予我们所渴望的控制力，会让我们成为自己命运的主宰者。承认我们非常可怜、我们的存在依赖于他人，会让我们变得很脆弱。但社会学的一个基本观点是：我们每个人都很脆弱，都需要依赖他人，都很贫困。每个人除了依靠他人别无选择。
我们从社会学中学到了什么？社会学的根本洞察力是什么？对应于我们个人主义的文化，它试图进一步指明“我是我们”。我们永存于关系网络之中——与其他个体的关系，与社会团体的关系，与信仰的关系，与规范的关系，与物质对象的关系，与自然环境的关系。社会学试图分析这些包裹我们的关系网，帮助我们理解关系结合的过程，以便揭示我们是如何思考和行动的。
从社会学中我们了解到：社会中有我们，我们中有社会。自我和社会并不是两个截然分开的东西。作为一个个体，我们必须理解地点、地位、关系及互动的重要性。通过研究，社会学提供给我们实践智慧。做社会学意味着提出让人不舒服的问题，而且不能对获得简单的答案沾沾自喜。它意味着要考虑个体和社会、行动和结构、自由和限制的重要性，意味着要认识到权力的重要性及有权使用物质资源、社会资源和文化资源对我们可做选择的影响。简而言之，做个体社会学，就是识别我们的社会地位对我们是谁、我们如何思考和行动的影响，并为我们的行动对他人造成的影响负责。
公共社会学：变革的工具 除了可以帮助我们更深入地理解作为个体的我们所做所为的原因，社会学还要求我们放眼世界并提出这样的问题：我们如何行动可以让世界变得更加美好?社会学家，尤其是那些持有改革立场的社会学家，寻求建立一种看待社会问题的社会学视角。公共社会学通过对公共领域的社会学进行观察和分析，来获得洞见，寻求积极的社会变革。从社会学诞生开始，就存在社会学家应该以什么样的姿态来面对社会问题的争论。我支持主张参与社会的一方。
虽然韦伯提倡他所谓的“价值中立”的社会学，但对价值视而不见是不可能的。价值渗透在我们所提的问题中，渗透在我们认为有效的资料中，渗透在我们收集资料的工具中，还渗透在我们对资料的解释方式中。世界上没有中立的数据资料。所有的观察和分析都来自一种视角。我推荐使用实践智慧的视角。我的观点是，应该从社会方面去阐释价值和实践之间的矛盾。
一旦我们对差异性的后果、不平等的模式和原则与实践有所了解，我们就有责任有所做为。现存的体制、我们创造的结构和文化并非一成不变。我们可以选择改变它们，我们可以采取不同的行动，积极对抗那些与我们的核心理念相冲突的做法。事实上，不采取行动就是支持现存的不平等体制。我们的犬儒主义和退却回避，只能强化压制和暴力的体制。不去进行可以带来积极变革的行动，也代表了一种选择。
当提到社会问题，社会学家就站在了一个敏感的地带上。通过帮助我们理解我们所做所想的成因，通过帮助我们明晰信念与实践的关系，通过帮助我们更深刻地理解差异(性)的后果，社会学家能够激发可以使未来变得更加美好的讨论。我们可以使用这些社会学的工具来帮我们开始对话，在对话中我们能够一起分享我们的经历(积极和消极的都有)，求同存异，使我们看到我们的盲点。虽然结果不可能是干净、整洁和清楚的，而更可能是包含许多冲突，但是，拒不承认生活的污点，就是将我们的社会现实隐藏在虚伪的共同性之下。
希望社会学 有时学生会向我坦言，他们发现个体社会学和公共社会学的有些东西让人沮丧。他们怨恨社会学视角下个体自由的明显缺失，为结构力量的强势所压倒。我能体味他们的痛苦，有时我也希望自己能变得更自由更有力量。但从另一方面来说，如果我们经历了这样的觉醒，我们就会找到柳暗花明的出路。
也许有人会问：我们可以做些什么？我们可以更好地了解我们自己和他人，然后按照这种了解去行动。或者相反，我们可以从行动开始，这样可以学到更多东西。或许还会有许多可能性：
 践行个体社会学；洞悉促使你的观念和行动形成的因素。 更好地认识特权：找出你的优势，尤其是与其他人有关的；理解这些，然后为未来做打算。 变得更加信息灵通：如今的我们比以往任何时候都能容易地获取外界的信息。寻找它；了解正在发生的事情。 理解所学到的东西：分析获得的信息。记住，资料永远不会自己开口说话；资料不仅仅是事实，而是嵌入在有自身利益的网络和系统中。 选举：民主制条件下的领导者都是选民选举产生的。虽然似乎你一个人的投票并不重要，但是事实非常简单，正是所有个人的投票加起来才使得选举获胜。即使你的候选人不能获胜，你仍然可以发表意见；比如，如果你认为所有候选人都不合适，你可以写上你认为合适的人。 参与地方政治：把政治看做接触点联系点：参加集会、抗议、学校董事会议、市政会议等。你或许会惊讶于个别发言产生的巨大力量，这种力量在地方层面表现得更为显著。 竟选公职：不要以为那些领导职位是为那些比你更好更优秀的人准备的。让更多的人相信他们可以做领导者，可以使我们的领导队伍更加多样化。 做志愿者：每个社区都有以带来积极社会变革为目的的区域地方组织。例如与某所地方学校取得联系，看是否可以领着孩子读书，或者在无家可归者的庇护中心工作。 加入各种组织：有许多可以长期提供拓展机会的组织，如美国服务队、美国和平队、美国红十字会。在这些团体中，你可以为远近社区提供满足其需要的多种帮助。 组织起来：为实现你设想中的世界而努力；毋庸置疑，许多人都有和你一样的想法。找到他们并一起在现存的制度内外努力，以带来改变。 为变革而奋斗：无论你在哪儿，在你的人际交往中，在家庭生活中，在工作环境中，在社区中或其他任何地方，都要为积极的社会变革而奋斗。我们有力量改变世界，我们不能在真空中做这些事情，但如果从根本上来说社会学家对于现实的社会建构的看法是正确的，世界就会变得不同凡响。  我们在这本书中主要学到了以下三点：相互依赖性比个人主义更重要；文化和结构对机会和选择有重要影响，我们有改变文化和结构的责任。仅有个人是不够的，我们实在是太渺小了，我们彼此互相需要。为了我们的利益，我们需要充分肯定我们所处地位的重要性和我们与外界关系的重要性。为了他人的利益，我们要朝向更加美好的未来努力。我们有责任推进社会变迁。我们不需要为我们所接受的文化和结构产生负罪感，但应认识到我们自身在当下和未来的责任。由我们自己和他人的行动所创造的过去造就了今天的我们，我们现在的行动则会影响我们周围世界中我们和他人未来生活的方向。通过同时把过去、现在和未来铭记在心，我们能用实际行动让我们生活其中的这个世界变得更加美好。
社会学不仅是个名词，更是个动词。它不是我们拥有的东西，而是我们要去做的东西。我们对个人主义模型的过于信赖及对社会力量作用的低估，代表了对自由图景的歪曲认识。对于自我与社会之间的关系及差异性后果的正确评价，可以让我们做出更加明智的选择，更好地塑造未来。它为“我们为什么会照我们想的那样去想”和“我们为什么会照我们做的那样去做”提供了答案。社会学不应该只局限于大学课堂之中，也不应该只属于专业人士。可以说，现在我们人人都是社会学家，许多工作都在等着我们一起去完成。
参考资料  《社会学的邀请》  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《论普遍的人类社会》卢梭</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/heart/%E8%AE%BA%E6%99%AE%E9%81%8D%E7%9A%84%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E7%A4%BE%E4%BC%9A-%E5%8D%A2%E6%A2%AD/</link>
      <pubDate>Tue, 15 May 2018 19:32:17 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/heart/%E8%AE%BA%E6%99%AE%E9%81%8D%E7%9A%84%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E7%A4%BE%E4%BC%9A-%E5%8D%A2%E6%A2%AD/</guid>
      <description>## 论普遍的人类社会①①本章标题最初作：“论人与人之间根本就没有自然而然的普遍社会”。《纽沙代尔手稿》作：“论自然权利与普遍社会”。《自然权利》（Droitnaturel，或译天赋人权）是狄德罗为《百科全书》第十卷所写的一条；关于它和本章的关系，详下。——译注
让我们先来探讨政治制度的必要性是从何而来的。
人的力量对于其自然需要及其原始状态形成了这样的比例，以致这种状态的变化和这种需要的增长不管是多么微小，他都需要有他的同类来帮助；而当他的欲望终于要并吞整个自然界的时候，就是全人类都合在一起也难于餍足它们了。正是这种使得我们要为非作恶的原因，也就这样把我们转化为奴隶，并且通过腐蚀我们而在奴役着我们。我们脆弱的情操之出于我们的天性，还远不如出于我们的贪婪；随着我们的激情在分裂我们，我们的需求也就越发靠拢我们；我们越是成为我们同类的敌人，我们就越发无法防范他们。这就是普遍社会的最初纽带；这就是人所熟知的必需性仿佛竟以之窒息了我们的情操、同时每个人又都想无需加以培育便能撷取其果实的那种友爱的基础了。至于就大自然的同一性而言，则它在这上面的作用却等于零；因为它对于人们同样地既是争执的而又是结合的主题，它总是在人们中间既播下了竞争和嫉妒，也同样播下了明智与和谐。
从事物的这种新秩序之中，便产生了大量无法估计的、没有规则的、变化无常的关系，人们总是不断地在改变着它们；有一个人力图把它们固定下来，就有一百个人力图把它们推翻。既然在自然状态之中，一个人的相对生存有赖于千百种不断在变动着的其他关系，所以他的一生之中也就决不会有两个时刻能肯定是同样的；和平与幸福对他来说只不过是一闪而已；除了由所有这类变幻浮沉所造成的苦难之外，就再也没有什么是永久长存的了。当他的情操和他的思想能够上升到热爱秩序和热爱崇高的道德观念的时候，他就决不可能在一种使得自己好坏莫辨、善恶不分的事物状态之中，确切地运用自己的原则。
因而象这种由我们的互相需要所可能产生出来的普遍社会，就决不会对沦于苦难的人们提供一种有效的援助；或者说至少也是，它只对于那些已经拥有过多力量的人才会赋予新的力量，而广大的被冷落、受窒息、受压榨的弱者却找不到一个容身之所，他们的脆弱得不到任何支持，并且他们终将沦为他们所曾经期待着能使自己幸福的那种骗人的结合①的牺牲品。
①“结合”指人与人结合成政治社会。——译注
〔如果人们一旦确信，使人们根据自愿的联系得以互相结合的动机，其中并没有任何东西是和团结有关的；并且远不是提出一个共同福祉的目标，使每个人都可以从中取得自己的一份，反而是一个人的幸福就造成了另一个人的不幸；如果人们终于看到，他们互相接近并不是把人人都引向普遍的美好，反而只不过是因为人人都在互相疏远；那末人们就会感到，即使这样一种状态可以延续下去，它对于人类也只不过是一个罪恶与苦难的源泉罢了，其中每个人都只看到自己的利益，所以就都只追随自己的意图并且都只倾听自己的激情。〕①
①本段文字在手稿中被作者删去。——译注
因此，天性的甜密声音对我们就不再是一个正确无误的引导，而我们所得之于它的那种独立状态也就并不是一种可愿望的状态了；和平与清白，早在我们能尝到它们的美味之前，就已经永远错过去了。为原始时代愚昧的人们所感觉不到的、为后代已经开化了的人们所错过了的那种黄金时代的幸福生活，对于人类说来将永远是一种陌生的状态了；或则是由于当有可能享受它的时候而未能认识它，或则是由于当有可能认识它的时候却丧失了它。②
②“当有可能享受它的时候而未能认识它”指“黄金时代的幸福生活”而“为原始时代愚昧的人们所感觉不到”；“当有可能认识它的时候却丧失了它”指“黄金时代的幸福生活”而“为后代已经开化了的人们所错过”。——译注
此外还有：这种完全的独立和这种毫无规律可言的自由，哪怕始终是和太古的清白无辜结合在一起的，也终归是一件根本性的坏事，并且会损害我们最优秀的才能的进步的；那就是，它缺少那种构成为整体的各个部分之间的联系。大地上可以布满人类，而他们之间却几乎没有任何交通；我们可以在某些点上互相接触，却没有任何一点可以把我们结合起来；每个人在别人中间始终都是孤独的，每个人都只想着自己；我们的理解力不能得到发展；我们毫无感觉而活着，我们未曾生活就死去；我们全部的幸福就只在于并不认识自己的苦难；我们的内心里既没有善良，我们的行为中也没有道德；我们永远也不会尝到灵魂的最美妙的情操，——那就是对德行的热爱。
〔的确，人类这个字样只不过向精神提供了一个纯集体的观念，而并不假定构成人类的个体之间有任何真正的结合。倘如我们愿意，我们还可以补充这样一项假设：让我们想象人类作为一个道德人格而赋有一种共同生存的情操，这就赋给他以个性并使之构成为一个个体；同时还赋有一种普遍的动力，能为着一个与整体相关的总目标而把各个部分都发动起来。让我们想象：这种共同的情操也就是人道的情操，并且自然的法则也就是整个这架机器的作用原理。然后，就让我们来观察，人和他的同类处于这种关系之中的这一体制将会产生什么结果。和我们想象的完全相反，我们将发现：社会的进步会唤醒个人的利益而窒息内心里的人道；自然法则（倒不如应该称之为理性法则）的概念是唯有当激情的事先发展使得它那全部的教诫都无能为力的时候，才会开始发展起来的。由此可见，大自然所颁布的这种所谓的社会条约，乃是一幕道地的幻景；因为它那些条件是永远认识不了的或者是不能实现的，所以我们就必须是漠视它们或者是抗拒它们。
假如普遍社会存在于什么地方，而不是存在于哲学家的体系里；那末，正如我所说过的，它就会是一个道德的生命，有着它自身固有的品质而与构成它的那些个体生命的品质截然不同，有点象是化合物所具有的特性并非得自构成化合物的任何一种混合物那样。大自然教给一切人的，就应该有一种普遍的语言，那将是人们互相交通的普遍工具；就应该有一种共同的神经中枢，可以用于所有各部分之间的通讯。公共的利害就不权仅是个人利害的总和，象是在一种简单的集合体里那样，而应该说是存在于把他们结合在一起的那种联系之中；它会大于那种总和；并且远不是公共福祉建立在个体的幸福之上，反而是公共福祉才能成为个体幸福的源泉。〕①
①以上两段文字在手稿中经作者删去。——译注
在独立状态中，理性根据我们自身利益的观点就会引导着我们汇合成为公共的福利；这种说法乃是错误的。个人利益远不是和普遍的福利结合在一起，反而在事物的自然秩序之中它们是彼此互相排斥的；社会法则乃是一种羁轭，每个人都想把它加之于别人，却不肯加之于自己。被智慧所蒙蔽的独立人会说：“我觉得自己在人类中间耽惊受苦；只好是要末我自己不幸，要末我就使别人不幸。而最爱我的人，莫过于我自己了。”②他还可以补充说：“要想调和我自己的利益和别人的利益，那是枉然。你对我说的有关社会法则的好处的一切话，都可能是好话；假如我对别人严格遵守时，我确有把握他们也会对我遵守。然而在这一点上，你能给我什么确切保证呢？并且看到自己暴露在最强者所可能加之于我的各种祸害之下，而我又不敢取偿于弱者；难道我的处境还能有比这更糟的了吗？要末就给我保证，决不会发生任何不公正的事情；要末就别指望在我这方面有什么克制。尽管你很可以向我说：放弃了自然法则所加之于我的义务，我也就同时被剥夺了它那权利，并且我的暴行也就批准了别人所可能对我施加的一切暴行。但我却更愿意承认，我根本看不出我的节制怎么就能够对我做出保证。何况和强者一道瓜分弱者，使强者有利于我，那也是我的事；那要比正义更加有利于我的利益和我的安全”。明智而独立的人之所以这样推论，其证据就是一切主权社会都是这样推论的，它们的行为都是只顾它们自己的。
②此处引文引自狄德罗《自然权利》条，以下作者反驳了狄德罗的论点。可参看《忏悔录》第末章。——译注
对于这类言论能有什么坚强的答复呢？——假如我们不想用宗教来帮助道德，并使上帝的意旨直接参预人类社会的联系的话。然而智者们有关上帝的崇高概念、它所加之于我们的那些美妙的博爱法则、构成它所要求于我们的那种真正宗教崇拜的灵魂纯洁的种种社会德行，总是脱离群众的。人们总要把他弄成一个就象他们自己一样冥顽不灵的上帝，他们好向他供献上一些廉价的商品，好以他的名义来保证自己能沉湎于千百种可怕的、破坏性的激情里面去。假如哲学和法律约束不了狂热主义的怒焰，假如人的声音并不比上帝的声音更强；那末整个大地就会血流成河，全人类也就会转瞬灭亡的。
事实上，如果至高者的观念以及自然法则的观念，乃是每个人内心生来固有的；那么他们之间要公开互相进行教导，就成为一场完全多余的操心了。那就会是把我们已经知道的东西再教给我们，而人们所采取的那种方式倒是更适于使我们把它忘掉的。倘若不是那样；那末根本就不曾被上帝赋予过这些东西的所有这些人，也就无须知道它们了。一旦为此而需要有某些特殊的教诫时，每个民族就都会有其自己的教诫，人们还可以证明那对他们乃是唯一良好的教诫；但由此而来的却往往更多的是屠杀和谋害，而不是一致与和平。
因而，就让我们把各种不同的宗教诫命都搁在一旁吧，滥用它们所造成的罪行并不亚于运用它们之可以免除罪行；这个问题神学家从来都只是诉之于人类的偏见的，现在就让我们交给哲学家来审查吧。
可是哲学家又把我送回到了人类本身的面前，唯有人类才能做出决定来，因为全体的最大幸福也就是他们所具有的唯一热情。他们会向我说，正是公意才是个人所应该请教的，为的是能懂得他应该作一个人、一个公民、一个臣民、一个父亲、一个孩子各到什么程度，以及什么时候适合于他的生和死。我们的独立人会说：“我承认，我在其中确实看到了我可以谘询的准则，但是我还没有看出使我应该服从这种准则的理由。问题不在于教导我什么是正义；问题在于向我指明，我作人公正就会有什么好处。”事实上，假如公意就是每个个人纯理智的行为，它能在激情平静的时刻对于一个人所可能要求于自己同类的、以及自己同类有权要求于自己的事物进行推论；那就万事大吉了。可是哪里会有能够这样地自己摆脱自己的人呢？而且，假如他关怀着保存自己本身就是大自然的首要教诫，难道我们就能够强迫他也这样地普遍看待全物种，从而把他根本就看不出和自己的个体组成有任何联系的各种义务也都加之于自己本身吗？以上的反驳不是永远都存在的吗？他的个人利益为什么就要求他必须使自己服从于公意，这一点不是也还得等着看吗？
此外还有：这样概括出自己的观念来的艺术，既然是人类理智最艰难而又最迟缓的一种运用；那末是不是人类的共同点就永远也无法从这种推论方式中得出自己行为的准则了呢？并且，当一桩具体行动需要请教公意时，一个用意良好的人又有多少次会在准则上或者在运用上犯错误，而在自以为服从法则时却只不过是在追随自己的倾向啊！然则，他又怎么才能保证自己不会错误呢？他将谛听内心的声音吗？可是人们说①，那种声音无非就是由社会内部的判断习惯和感觉习惯所形成的，并且是根据社会法则的；因而那就不能有助于确定它们。然后，又必须在他的内心里并没有涌现出任何那类的热情，其声调竟高出于良心之上，淹没了他那怯弱的声音，从而使得哲学家们能坚持认为那种声音是并不存在的。他将谘询成文的权利原理、各个民族的社会行为、人类敌人的默契约定本身吗？我们终归又回到最初的难题上来，而且它不外是我们根据自己的想象而籀绎出其观念并在我们中间所奠定的那种社会秩序而已。我们是按照我们的特殊社会在设想普遍社会的；小共和国的建立使我们梦想着大的；而我们都只不过是在成为公民之后，才真正开始变成人的。由此我们就可以看出应该怎么样来看待这些所谓的世界公民了；他们以自己爱全人类来证明自己爱祖国，他们自诩爱一切人，为的是可以有权不爱任何人。
①“人们说”手稿最初作“他们说”。指狄德罗以及当时的“哲学家”。——译注
推理在这方面向我们所指明的，已经完全被事实所证实；我们只消略微回顾一下远古，就很容易看到：对于自然权利的以及对于人人所共有的博爱的健全观点，是很晚的时候才传播开的，并且它们在世界上进展得那么缓慢，以致于只是到了基督教才把它们充分普及的。我们就在查士丁尼①的法律中也发现，古代的暴力在许多方面都是得到认可的，不仅仅是对于已经被宣布的敌人，而且还对于凡不属于帝国臣民的一切人；因而罗马的人道，并不比他们的统治权伸展得更远。
①查士丁尼（Justinien，即Justinianus）为东罗马帝国皇帝，公元527—565在位，《查士丁尼法典》为古代著名的法律汇编。——译注
事实上，正如格老秀斯所指出的，人们长时期都在相信他们可以被允许去盗窃、掠夺、虐待异邦人而尤其是野蛮人，直到把这些人转化为奴隶。由此而来的是：人们总要问不相识的人是不是贼匪或海盗，而并不会冒犯他们；因为这种行业在当时远不是不光彩的，反而被当作是荣誉的。最早的英雄们，如赫居里士和德修斯①，是在向贼匪作战，所以自己才不肯也进行盗劫；而希腊人则经常是把那些根本并不处于交战中的民族所订的条约都称为和平条约的。对许多古代民族来说，甚至于对拉丁人来说，异邦人和敌人这两个名词长期以来就是同义词。西赛罗说：Hostis enim apud majores nostros dicebatur , quem nunc peregrinum dicimus.（“凡是曾被我们大多数称为陌生人的，我们现在就称为异邦人”）。因此，霍布斯的错误并不在于他在独立的但已变成了社会人的人们中间确立了战争状态②，反而在于他对人类假设了那种自然状态③，并且把本来是罪恶的结果当成了罪恶的原因。
①赫居里士，见本书第3卷第6章注；德修斯（Thesée，即Theseus）为古希腊的神话英雄。——译注
②见本来第1卷，第1章注。——译注
③见霍布斯《利维坦》第13章。——译注
然而，尽管人与人之间根本就不存在什么自然的和普遍的社会，尽管他们成为社会人的时候变得十分不幸而又作恶多端，尽管正义和平等的法则对于那些既生活于自然状态的自由之中而同时又屈服于社会状态的需要之下的人们来说，全都是空话；但是千万不要以为我们就不会有德行和幸福了，上天已经把我们无可救药地遗弃给人类的腐化了。让我们努力哪怕是从坏事里面，也要汲取出能够医治人类的补救办法吧。让我们，如其可能的话，以新的结合来纠正普遍结合的缺点吧。但愿我们激烈的提问人④能够以成就来评判他自己吧。让我们以完美的艺术向他指出对于艺术开始给自然所造成的灾祸的那种补偿吧；让我们向他指出他所相信其为幸福的那种状态的全部悲惨、他所相信其为健全的那种推论的全部谬误吧。但愿他从事物的更美好的体制里，能看到善良行为的代价、对坏事的惩罚以及正义与幸福那种可爱的一致吧。让我们以新的知识来开导他的理性，以新的情操来炙暖他的心灵吧；但愿他在和他的同类分享自己的生存和福祉时，能学会成倍地增长它们吧。假如我的热诚在这件事情上并没有使我盲目的话，那末就丝毫不必怀疑，有了强劲的灵魂和正直感，那位人类之敌就终于会放弃他的仇恨及其错误的，引他误入岐途的那个理性是会重新把他带回到人道上来的；他就能学会喜爱自己已经很好地理解到的利益更有甚于自己的表面利益的；他就会变得善良、有德、明智，并且归根到底就会变成一支他想成为的慓悍队伍，就会变成一个秩序良好的社会的最坚固的支柱的。
④“我们激烈的提问人”指狄德罗《自然权利》第5节：“我们激烈的推论者”。——译注</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Origin</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/heart/origin/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Oct 2017 15:59:12 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/heart/origin/</guid>
      <description>All that is solid melts into air, all that is holy is profaned, and man is at last compelled to face with sober senses, his real conditions of life, and his relations with his kind.
——Karl Marx 世界本质上是虚无的，一切价值均是度量，而人是万物的尺度。技术的浪潮，裹挟着新的价值观，无情地将传统抛弃，所有无法适应转变的事物，在这次伟大的转变之中，都将如同中世纪的腐朽盔甲般被碾得粉碎。斗转星移之间，昔日了无生机的地表再次裸露在人们眼前，而地表之上的一切价值都已被摧毁。面对这价值的荒漠，昔日依存之物尽去，今日之我又该如何生存下去？
用爱的激情缓解自身的存在之痛？用人的温情将自己同真相隔离开来？你明白它只会暂时与你远离，当黑夜降临，它依然会如蜘蛛网一样将你越缠越紧，而你喑哑，喊不出一声话。
何况你不再相信人所承诺的永恒了。
若再看得再深些，你会发现，在这虚无之中，自有救赎之道。你从前所以为是真的，不再是真的；你从前不屑考虑的，开始认真思索其可能性了。昔日之物尽毁，大灭绝之后，是前所未有的广阔空间。而这天地之间，陈规旧习不再成为你的阻碍，旧价值的损毁不仅带来了痛苦，也意味你——真的自由了。
“你自由了！”这便是我想说的。虚无带来了无尽的可能性，令你拥有了重新选择的可能与真正的自由。孩提时被灌输的未经审查的观念被一一怀疑，在习惯、风俗、传统甚至生存竞争等影响之下所形成的想法经过细致的筛查。该焚毁的焚毁，需珍藏的珍藏。你第一次，赤裸地站在裸露的大地之上，如神明一般，创造和选择一切你将来须依存的事物。
你已经失去过所有了，不再真正需要什么了。你离开人群，漠不关心是否有人理解并爱你，从容地走向荒漠——该是创造的时刻了！
而这正是一切的开始。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>我的世界</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/heart/%E6%88%91%E7%9A%84%E4%B8%96%E7%95%8C/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Jan 2017 15:50:50 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/heart/%E6%88%91%E7%9A%84%E4%B8%96%E7%95%8C/</guid>
      <description>自从厌倦于追寻，我已学会一觅即中，自从一股逆风袭来，我已能抗御八面来风，驾舟而行。——尼采
 写下这篇文章需要些许勇气，这意味着许多的大逆不道。但，是时候对过往的思索与痛苦作一个阶段性的总结了。如题所言，此文是对我自己世界观的梳理，写给可能看见它的人，但更多得是写给自己。
（一）道德为虚妄 生活有什么意义？什么是好？什么又是坏？人类为何要进步？种种问题困扰着曾今的自己。挣扎复挣扎，追寻不可得。“从怀疑一切开始，怀疑这个世界的真实，怀疑人类进步的意义，怀疑我所存在的必要性，然后将所有社会灌输的价值观全部颠覆。虚伪的道德是如此不堪一击……无私是自私的表象，专制是民主的基础，平等是强者的怜悯，道德是生存的副产品……直面血淋淋的现实，然后内心的城堡瞬间坍塌，一片废墟，废墟一片。重建家园，家园重建。在自身萌芽的泛神论基础上，艰难地将现代科学嵌入其中，无奈地调和着矛盾，小心谨慎地避免着自身的毁灭，去承受力所能及的痛苦。”高考结束后所写下的句子，现在读来依旧觉得像火一样灼人。如今，应做更详细的阐述。
道德是生存的副产品——何出此言？如果你承认这个世界确实存在，是进化论追随者，并且同意人类不过是通过亿万年的进化而来的生物，那么自然也不难理解接下来所说的。试问道德从何而来？如若道德不是永恒存在，则必然从虚无中产生。历史的缺失使得我们无法追溯道德产生的那一刻（如果这个过程是渐变的，根本不存在“那一刻”），但可以确定的是，道德产生于人群中。人作为一个个体，无法产生道德，也无需道德。只有在一个群体中，道德的存在才有其必要——成为生存的辅助工具。在功能上，道德就如同法律一般，规范着人的行为，协调人与人之间的关系，影响资源在个体之间的分配。“存在即为合理”，道德的合理性便在于它能提高群体的生存质量——通过资源的合理分配，规范个体行为，缓解集体的内部矛盾，将如同散沙一般的个人凝聚成为一个有组织有结构的群体，使个人为集体服务，通过增大集体的利益达到个体利益的提升。一言以蔽之，原始人类在道德的辅助下能以集体的形式生活得更好。
从这个角度出发，我们的祖先是如何判断好坏的呢？这种水果又大又甜，因此它是“好”的；相反，那种蘑菇有毒，好多族人因此丧命，因此它是“坏”的，是“邪恶”的。任何能够提高群体福祉的行为或者事物，长期来看都会被判断为“善”；相反，则是“恶”。正因如此，乱伦或者近亲结婚被禁止，被认为是大逆不道的，因为其后代会降低群体适合度；而助人为乐作为一种利他行为能够提高群体的生活水平，则是“高尚”的，是值得鼓励和学习的。
从这个角度来看，那些所谓的“高尚”、“伟大”、“正直”、“善良”不过是生物学规律的自然延伸，是个体与群体利益权衡之后的结果；而“邪恶”、“自私”即是这场价值战争的失败方，被打入地狱承受世人的鄙夷。历史无正义。和平时期的杀人犯被关入监狱，战争时期他们则成了人民英雄——咋看之下似乎矛盾，但其实并不如此，反而是自然的。
（二）无往而不在枷锁之中 道德作为一种文化现象，只是人类文明的一部分。文化本身才更值得人们深思。达尔文式的进化有着天然的局限性，大多数的生命体只能将少量的遗传信息传递给下一代，而不能传递更多的生存经验。而文化，就如同拉马克进化一般，带着现今生活的印记，能够保存比基因本身多得多的海量信息——科学知识、宗教、风俗、习惯等，从而更好地为生存服务，弥补了达尔文式进化的不足。
人类在生存的河床上创造了灿烂的文化，而文化反过来也作用于人类，成为继生物进化之后又一支配人类的力量。虽然文化本身是作为生存的辅助工具而诞生的，但出现之后，它便获得了一定的独立性，迈上了文化进化的道路。这条道路向远方延伸，以生物进化为基石，受物理规律制约，更多样化，更具可塑性，也更强大。在此基础之上，演变产生了现代社会所拥有的一切：商业、国家、法律、宗教、文学、军队、佛教、儒学、女权主义……，以至人们如今所珍视的爱情、亲情、友情、真、善、美……，所厌恶的犯罪、背叛、欺诈、假、恶、丑……。所有的这一切，无不带着进化的烙印，是漫漫历史的天然产物，并没有半点奇迹。
甚至包括人所引以为傲的智慧——如若窥其本质——也是平凡的。予以漫长的时间，予以适当的条件，智慧的种子便会萌发，绽放出文明的花朵。
现代社会，大多数人一出生便会被拉入到集体之中。也只有在集体之中，婴儿才能得到良好的照料，学习、成长，融入集体之中，成为一个社会人。出生之时，人仅受着动物本能的驱使，并无善恶的概念，缺乏自我意识。而正是在社会意识的影响、熏陶、教育之下，人才一步步成为他自己。在这一特殊的成长时期，婴儿因其极强的可塑性，成为各种观念、想法的“战场”，成为力量争斗的中心。文化进化过程中经过漫长演变留存至今的思想将被“植入”婴儿的意识（此时的他们并不具有足够的分辨能力，更倾向于直接接受外界的信息输入）。久而久之，这些先入为主的观念就会牢牢占据意识空间，成为一个人思考和做出价值判断的基础。甚至很多时候，这些观念就如同时空的概念一般被视为理所当然（即使实际上人们并没有真正理解它们），成为“隐形”的存在，但又确确实实影响甚至很大程度上决定了人的思考。一个典型的例子便是“爱国主义”对个人思想的渗透。一个人并不能选择自己的出生地，但却仅仅因为出生和生活在某个国家，就“被迫”热爱某个国家，这显然是愚蠢的。试看我大清的土地上，“热爱祖国”这一思想是如何植入国民的脑海的：大幅的爱国标语，随处可见的八荣八耻，中小学每周一风雨无阻的升国旗仪式，发展诸如“少先队”、“共青团”等组织作为预备……通过种种符号、行为的强化将“爱国”这一思想深深刻进每一个国民的意识，并将“爱国”定义为一种高尚的行为，赋以极高的精神价值，以达到治国安邦，团结国民，巩固统治的目的。
以上只不过是一个较为突出的例子，生活中更为细小同时也更容易被忽视的思想对人的影响才更加隐秘。基督徒的儿子更可能成为基督徒，伊斯兰的孩子信奉的更可能是《古兰经》而非《圣经》。一个人能所使用的语言，他的性格，他的成长环境等等，都影响甚至决定了一个人的思考方式，进而影响最终的思考结果。一个人在思考之前，就已经发生了许多事情，思考本身受着许许多多因素的制约，并且通常很难为意识察觉。一个人在思考之时，最容易忽视的便是自己，人们总是下意识地相信自己。也因此，我们的思考并不总是如自己所认为的那般可靠。
我们的情感，我们的思想，并非无中生有，它们有迹可循，有其演变的历史，并且从根本上，都是规律支配下环境的产物，在一定程度上已经被预先决定。
人类社会之种种，都如齿轮运转般自然，了无神迹。
我们也并非神之子，如今所深信不疑的事物也并非如我们所认为地那般伟大。被世人供奉在神坛之上顶礼膜拜的，不过是历史的风尘，一吹即散，转瞬即逝。
（三）善恶的彼岸 如上所述，道德只是生存的副产品，是工具，原本就不存在，自然也就没有什么绝对的理由去遵守它，人类更没有理由被自己所制造的工具所束缚。况且，即使是日常生活中的道德也在不断演变，譬如人们对待同性恋的态度，譬如社会对待女性的看法。世界在变，道德在变，利益的得失也在变。善恶并无本质区别，不过是人为的划分。生活之复杂，远远超过道德所界定的范围。也并没有永久的善恶。只有永恒的利益，驱使着、支配着人的种种价值判断。
不同的人经历不同，生活在不同的环境之中，接受着不同的信息，因而对于同一事件的看法也很可能各不相同。正如不同的生存环境孕育出缤纷多彩的物种，千差万别的成长环境下产生了千奇百怪的世界观。不同的个体秉持己见，被别人说服，也试图说服别人。通过媒体、演讲、书籍等形式的传播，思想的传播者将想要传播的内容送达至想要“同化”的人群。不同的思想在社会不同的角落传播、演变，在不同力量的作用下，最终形成了社会的主流价值观。
光本身只有频率之分，并没有颜色，是大脑创造了颜色。我们所看到的也远非事物的本来面目。感觉器官感知外界，采集信息后输入大脑进行进一步的处理后才产生“感觉”，之后大脑再根据之前的经验以及现今自身的状况做出价值判断，引起相应的情绪反应：一个人刚才偷了另一个人的钱，这种行为是“坏”的。而在这整个过程中，有太多的因素会干扰我们的判断，我们以往的价值观更是会扭曲事物的原本样貌。人的种种道德偏见，自以为是的判断，会蒙蔽本就模糊不清的双眼。尚未彻底了解之前，就迫不及待地做出价值判断，其结果便是争论四起，硝烟弥漫，争个面红耳赤，谁也说服不了谁。
也正因此，在事物面前人应保持沉默。而想要离开这场荒诞的闹剧，跳出时代的局限性的一种可能方式是——彻底废除价值判断，将人的影响从这个过程中尽量抹去，以澄澈客观之眼去看待这个复杂世界的纷繁变幻。譬如，我看到了一个人拿了另一个人的钱，而不是偷；我看到女朋友吻了另一个男孩，而不是背叛了我；就如同我看到落叶自天际坠落，光为镜子所反射。如此，方能停止在道德泥塘中的无谓挣扎，不再纠结于人性的善恶，不批判，不谴责，也不褒扬，不歌颂。光明与黑暗重新融合为一体，抵达善恶的彼岸。
然而，这种做法也有其缺陷——在这种情况下，人作为一个主体，只能选择成为一个世界的观察者，不能参与其中。因为一旦要求人参与进事物的运转中，则必须依据自身的价值体系做出相应的判断，再将个人的意志通过切实的行为施加至事物之上。这意味着，保持客观和参与其中之间，人只能择其一。如何调和两者的矛盾，是否有可能各取其利而不损伤彼此？我尚不知晓，这些问题还需交付给未来的自己。
（四）虚无 尽管很难，但长久的思考使我不得不接受这样一个事实：生活本质上是毫无意义的，人类的生存也没有任何意义。“除了存在于人类的共同想象之外，这个宇宙根本没有神、没有国家、没有钱、没有人权、没有法律，也没有正义。”（尤瓦尔∙赫拉利）我们所信仰的一切，终究只是我们自身的创造物，是生存之所需，它们本不存在。
认识到人生存于这种境地并不难，理智上接受也相对容易，难的是如何从情感上认可这种生存现状，以及如何避免在虚无的深渊失去生活的力量。
好在如今已能和其相处得不错。也不再赘述。
（五）自由的重负 如果你想得到心灵的安宁与幸福，那么，去信仰吧！但如果你要做真理的信徒，就应该去探索。 ——尼采
 世界上并无永恒之物，没有永恒的善恶，没有人会永远记恨你，也没有人会永远爱你如初。
烈日炎炎，身处沙漠中心，满眼尽是虚幻的海市蜃楼，找不到一滴水。
在精神的荒原上长久游荡，眼前是废墟一片。
抛弃了一切信仰的人，像被吊在茫茫的虚空之中，没有上下之分，没有星星，没有一丝光亮，永远在坠落却好似静止。直面黑暗的宇宙，直到冰冷吸尽最后一点点残存的温暖。
这样冷酷的生活又如何忍受得了？
长久的痛苦煎熬之后，终于发现人在这种情况下也是能生存的，并且可能生存得更好。无所依靠让人惶恐，但这也意味着无限的可能。既然已经放下既往的偏见，抛弃了价值判断，摆脱了道德、法律、家庭、国籍、肤色、民族、宗教的种种束缚，直至连“人”这个概念也失去了意义，那么过往的一切都变得不重要。除了肉体上的物理束缚，此刻的人在精神上面对的是前所未有的自由。
不要试图定义人，任何对人的定义都是暂时、片面的，反而有可能阻碍转变的可能性，因为人尚处在发展之中。也无需坚持自我，或者找回最初的自己，因为人其实并无本质可言，可以成为任何形式的存在。去成为桥梁，成为流动的岩浆，去探索无限的可能！
而我期盼着，期盼着这样一种存在：他们无所畏惧，他们自信无比；他们不是任何，却可以成为任何，永远处在转变之中；他们正直又奸诈，善良而罪恶；他们敢于抛弃历史的包袱，也能够创造一切灿烂的文化；他们敢于毁灭自身，却又能随时孕育；他们是过去、未来、现在，他们是无限的可能，是一切！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Renke的演讲稿</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/heart/renke%E7%9A%84%E6%BC%94%E8%AE%B2%E7%A8%BF/</link>
      <pubDate>Tue, 10 May 2016 18:37:51 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/heart/renke%E7%9A%84%E6%BC%94%E8%AE%B2%E7%A8%BF/</guid>
      <description>我时不时会思考，我想成为一个怎样的读书人。这是个很大需要长久时间思考的问题，在此我想分享两点自己的思考。
第一，我想成为一个宽容理性的读书人。
这个时代，科技让表达观点意见几乎成为一件零成本的事，这似乎本应促进人与人之间的交流，拉近心灵的距离，然而整个社会的孤独感似乎反而加重。我们总是急着讲话表达自我。在每一次喧嚣的争端中，常看到一段话的开始似乎努力理解他人；然而几句粉饰太平后，立刻揪住对方话语中可能无心的小错横加指责——这不是真诚的双向交流而只是自说自话。我们不是在聆听他人的心事，只是习惯不断地发言。我想做一个温和中正的倾听者，即使我不同意你的观点我也想让你知道我有按照你的思路考虑过问题，有为理解你而做出努力。以前有次在知乎按捺不住写了段在现在的我看来虽有一定道理但措辞刻薄尖酸的评论，发了其实就有点后悔，但是没想到对方给我的回复是“嗯，说的在理”，当时我挺感动的，有幸遇上一个理性且充满善意的倾听者，所以很希望自己也能真正做到将心比心，推己及人。
作为读书人，在说与不说的抉择上理性思考。众声喧哗时，说不如不说，众人都急于表达那谁来倾听？周围鸦雀无声时才要说，说了噤若寒蝉的人群才会越来越多地发声，社会良知的力量才会不断加强。
第二，我想成为一个热爱科学与思考的读书人。
出于对这个世界、对宇宙的热爱，我好奇万物，迷恋对世界本质的追寻。科学可以带给我们的惊奇与震撼总是超乎我们的想象。如今科学所开拓出的越来越非直观的世界在不断提高人类想象力与创造力的极限，刷新我们的万物图景。原来很多我们本能认为不证自明的概念观点并不一定理所应当。
千百年来我们说事出有因，有因必有果。我们以为时间才是向前永恒流动的，然而广义相对论却说可能我们才是运动的长河，过去现在将来的每一刻都早已完全刻画在永恒不动的时间冰川上。
在成就辉煌的20世纪科学的还原论思想指导下，我们不断探求构成物质的最小基元，坚信世界本质的简洁优雅。然而大型强子对撞机中撞出的几十种基本粒子以及它们之间的转化，却启发性地暗示或许是变化过程而不是实体的粒子，才是宇宙最基本的单位。
科学带给我的惊奇感促使我不断思考，宇宙万物的神奇魅力让思考本身成为一个漫长却趣味无穷的过程，所以不再急着寻求他者倾听。
后现代反科学思潮中有人认为科学的去魅作用让人类陷入孤独与虚无，我却觉得这是没有真诚地去了解和领悟那些革命性的科学思想。当内容总是落后些的课本还在推崇着唯物世界观，认为有不被主观所干扰的绝对客观世界时，量子力学说是我们的测量让波函数从叠加态塌缩到了我们看到的实在。
没有脱离我们而独立存在的绝对客观——当我慢慢体会到这一点时，我感觉到我和这个所谓的客观世界是如此紧密地相连与交融，就好像我们都是更大的生命体的组成部分。人不再是孤立的个体，我们从来都是我们所看到的世界不可或缺的一部分——科学思想是这样消除孤独感，让我更热爱生活、热爱世界、热爱宇宙。
如果我的演讲能唤起你倾听他者的欲望，能让你再次体会科学与思考之美，那将是莫大的幸运。谢谢！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>杂记之幻灭</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/heart/%E6%9D%82%E8%AE%B0%E4%B9%8B%E5%B9%BB%E7%81%AD/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Jan 2016 09:21:59 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/heart/%E6%9D%82%E8%AE%B0%E4%B9%8B%E5%B9%BB%E7%81%AD/</guid>
      <description> “你们因爱而发光。但是，你们在相遇之前也曾爱过别人。你们也都曾结过婚，像我们一样。甚至在这之前，你们可能还爱过其他人……你可以这样说，就是如果我们中谁出了什么事——请原谅我这么说——但假如明天我们俩有谁出了事，我想另一个，另一个人会伤心一会儿，你们知道，但很快，活着的一方就会跑出去，再次恋爱，用不了多久就会另有新欢。所有这些，所有这些我们谈论的爱情，只不过是一种记忆罢了。甚至可能连记忆都不是。”  ——卡佛《当我们谈论爱情的时候我们在谈些什么》是吧？ 人是永远尚未成熟。而人性是一种尚待定义的东西。
  无论多么强大，人终究是脆弱的。
  “对上帝的信仰既不属于知识，也不属于道德，而是属于情感。也就是说，上帝只是我们心理上的情感安慰。人在情感方面都有软弱的时候，这时他需要一种依托。”
  ——施莱尔-马赫 爱是追逐幻影。
我们一直在找的人，那个能完全理解你的人，那个毫无条件爱你的人，那个我们各自希望永远陪在我们身边的人，只有我们自己，也只能是我们自己。
  “神是绝不会惩罚人类的，他只是在玩弄人类。”
  ——《Fate/Zero》 人类为什么值得拯救？
不，应该问，为什么你值得拯救？
  “在一间空屋子里，桌子上有一本书，正等着它的读者。文学，或者说最初的文学，就是从如此等待之中诞生的。读书所开启的，不是一个人对于另一个人的等待，而是一片空无对另一片空无的等待，是一本书在等待另一本书，是一个孤独在等待另一个孤独。”
  ——马拉美《伊吉图》什么读书，不过是读自己。“显然，只要当无限、绝对、永恒、理想和彼岸从遥远的地平线上升起，人就注定了追求和热爱智慧的命运，所以我们说智慧是一种痛苦，而且是一切痛苦中最痛苦的痛苦。它的刻骨铭心之处不仅在于人注定了要追求智慧却也注定了不可能通达智慧的境界，而且更在于追求智慧便使人知道了自己的有限性，知道了自己的有死性。”  ——张志伟《智慧的痛苦》循此苦旅，以达天际。 关于“母题” 无论是文学创作还是绘画，或者其他艺术形式，都围绕着几个有限的母题：爱情，亲情，友情，生命，死亡，快乐，幸福，人性……就好比流行歌曲翻来覆去，大多还是以爱情为中心。文学作品也大抵逃不出这几个母题，或展现人生，剖析人性；或讲叙故事，讴歌精神；或批判或赞颂，或悲泣或狂笑。而我们也的的确确沉浸其中，心灵深受震撼。
但我总觉得还不够。即使在身心愉悦的同时，内心也会生出一份厌倦，一种无聊。而这种厌倦，将人一步步拉向深渊，接近虚无。这种厌倦，逼得人不得不去创造，去挖掘，去探索更多的母题，艺术之路方得以继续延伸。
对美的热爱，对美的厌倦，竟共同促进了对美的探索与挖掘。
  就在那样一个小小的时空方块里，上演着你的一生，包裹了所有你爱的人和爱你的人，你的泪，你的笑，你所有的骄傲与自卑，你的真情或假意，还有你。
而这个时空方块，像一块牛奶糖，吃了就没了。
可惜糖掉地上了。
怎么洗也洗不干净了。
  “我们的生命因为有死亡的存在，在本质上说是被束缚和被定义的，人和人完全相互理解是很难的。那些不为人知的青春爱欲，成长的脆弱，酸楚和甜蜜，其实永远只属于你自己，如同草叶静静生长，然后静静地枯萎。我常常回忆起自己的过去，那些时光就像是博物馆橱窗里的标本，安静，死寂。”
  ——马良《坦白书》“我都知道了；这一切谎言与妄想，卑鄙与怯懦。它们就像颜料和素材，正好可以涂抹出一整座城市，以及其中无数的场景和遭遇。你所见到的，只不过是自己的想象；你以为是自己的，只不过是种偶。握得越紧越是徒然。此之谓我执。”  ——梁文道《我执》“不占有对方，却试图将对方一直默存心中。何苦？”  ——梁文道《我执》当断不断，反受其害。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《自画像》爱因斯坦</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/heart/%E8%87%AA%E7%94%BB%E5%83%8F-%E7%88%B1%E5%9B%A0%E6%96%AF%E5%9D%A6/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Nov 2015 15:26:37 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/heart/%E8%87%AA%E7%94%BB%E5%83%8F-%E7%88%B1%E5%9B%A0%E6%96%AF%E5%9D%A6/</guid>
      <description>对于一个人自身的存在，何者是有意义的，他自己并不知晓，并且，这一点肯定也不应该打扰其他人。一条鱼能对它终生畅游其中的水知道些什么？
苦难也罢，甜蜜也罢，都来自外界，而坚毅却来自内部，来自一个人自身的努力。在很大程度上，我都是受我的本性的驱使去做事情。为此而获得太多的尊敬和热爱，让人感到羞愧。仇恨之箭也射向了我，但从未伤害我，因为它们从某种程度上属于另一个世界，而我与之没有多少关联。
我孤寂地生活着，年轻时痛苦万分，而在成熟之年里却甘之如饴。
Of what is signficant in one’s own existence one is hardly aware, and it certainly should not bother the other fellow. What does a fish know about the water in which he swim all his life?
The bitter and the sweet come from the outside, the hard from within, from one’s own efforts. For the most part I do the thing which my own nature drives me to do.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《科学的价值》理查德·费曼</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/heart/%E7%A7%91%E5%AD%A6%E7%9A%84%E4%BB%B7%E5%80%BC-%E7%90%86%E6%9F%A5%E5%BE%B7%E8%B4%B9%E6%9B%BC/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Oct 2015 18:20:55 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/heart/%E7%A7%91%E5%AD%A6%E7%9A%84%E4%BB%B7%E5%80%BC-%E7%90%86%E6%9F%A5%E5%BE%B7%E8%B4%B9%E6%9B%BC/</guid>
      <description>当我年轻的时候，我认为科学会有利于每个人。科学显然很有用，也是很有益的。在第二次世界大战中，我参与了原子弹的制造工作。科学的发展导致了原子弹的产生，这显然是一个具有极其严肃意味的事件：它代表着对人类的毁灭。战后，我对原子弹忧心忡忡，既不知未来会怎样，也不敢肯定人类一定会延存。自然地，一个问题会这样被提出：科学是不是包含着邪恶的成分？这个问题也可以这样来问：当我们看到科学也可以带来灾难时，那么我如此热爱，并且毕生孜孜为之的科学事业的价值究竟何在？这是我无法回避的问题。这篇“科学的价值”，你们可以把它看成是我在探索这个问题时的所思所悟。
时常，人们对我提出科学家应该多多关心社会问题，特别是要考虑科学对于社会的影响。人们似乎相当普遍地认为，只要科学家们对于错综复杂的社会问题加以关注，而不是成天钻在枝尾末节的科学研究之中，那么巨大的成功就会自然到来。
我以为，我们科学家是很关注这些社会问题的，只不过我们不是把它们当作自己的全职而已。其原因是对于这些比科学研究复杂千百倍的社会问题，我们也是百思不得其解，绝无灵丹妙药。
我认为当科学家思考非科学问题时，他和所有的人一样无知；当他要对非科学问题发表见解时，他和所有的门外汉一样幼稚。今天我的讲演“科学的价值”所针对的并不是一个科学课题，而是价值评判；这样看来，我下面将要讲的大概也是粗浅不堪的了。
科学的价值的第一点是众所周知的。科学知识使人们能制造许多产品、做许多事业。当然，当人们运用科学做了善事的时候，功劳不仅归于科学本身，而且也归于指导着我们的道德选择。科学知识给予人们能力去行善，也可以作恶，它本身可并没有附带着使用说明。这种能力显然是有价值的，尽管好坏决定于如何使用它。
在一次去夏威夷的路途中，我学会了一种方法来表达上述问题——一个佛祠的主持向游客们谈及佛学，最后他说他的临别赠言将使游客们永不忘却（我是真的从未忘却）。这赠言是佛经中的一句箴语：“每个人都掌握着一把开启天堂之门的钥匙，这把钥匙也同样能打开地狱之门。”
如此说来，开启天堂之门的钥匙又有什么价值呢？如果我们没有办法分辨一扇门是通向天堂 还是地狱，那么手中的钥匙可是个危险的玩艺儿。
可是这钥匙又确实有它的价值——没有它，我们无法开启天堂之门；没有它，我们即使明辨了天堂与地狱，也还是束手无策。这样推论下来，尽管科学知识可能被误用以导致灾难，它的这种产生巨大影响的能力本身是一种价值。
科学的另一个价值是提供智慧与思辨的享受。这种享受在一些人可以从阅读、学习、思考中得到，而在另一些人则要从真正的深入研究中方能满足。这种智慧思辨享受的重要性往往被人们忽视，特别是那些喋喋不休地教导我们科学家要承担社会责任的先生们。
我当然不是说个人在智慧思辨中的享受是科学的全部价值所在。不过，如果我们社会进步的最终目标正是为了让各种人能享受他想做的事，那么科学家们思辨求知的享受也就和其他事具有同等的重要性了。
另外一个不容低估的科学的价值是它改变了人们对世界的概念。由于科学的发展，我们今天可以想象无穷奇妙的东西，比诗人和梦想者的想象丰富离奇千万倍。自然的想象和多姿比人类要高明得多。比如吧，诗人想象巨大的海龟驮着大象到海里旅行；而科学给了我们一幅图画——天宇中一个巨大的球在旋转；在它的表面，人们被神奇的引力吸住，并附着它在旋转。
我常常想这些奇妙的东西，这些从前人们根本不可想象，而如今科学知识使我们可以想象的东西。
曾经，我站在海边的沙滩上，陷入了这样的深思：
潮起潮落 无法计数的分子 各自孤独地运行 相距遥远却又息息相关 泛起和谐的白浪 旷代久远 在尚无生物的上古 眼睛还未出现 年复一年 惊涛拍岸如今 为了谁，为了什么？ 在一个死寂的星球 没有为之欣悦的生命 永无休止 骄阳弥散着能量 射向无垠的宇宙 掀动着大海的波浪 大洋深处 分子重复不变 忽然，萌生新的组合 它们会复制自身 由此演出了全新的一幕 愈变愈大 愈变愈复杂 生物，DNA，蛋白质 它们的舞蹈愈加神奇 跃出海洋 走向陆地 站立着 具有认知力的原子 具有好奇心的物质 凭海向洋 一个好奇者在好奇 我—— 一个原子的宇宙 一个宇宙中的原子  这样的激动、惊叹和神秘，在我们研究问题时一次又一次地出现。知识的进步总是带来更深、更美妙的神秘，吸引着我们去更深一层地探索。有时探索的结果令人失望，可这又有什么关系。我们总是兴致勃勃而自信地深钻下去，发现无法想象的奇妙和随之而来的更深更美妙的神秘。这难道不是最激动人心的探索么！
诚然，没有过科学研究经历的人大概不会有这种近似宗教的感受。诗人不会写它，艺术家也无法描述这种奇妙的感受。我很是不解——难道他们都不为我们所发现的宇宙所激动吗？歌唱家现在还不会歌唱科学带来的神奇美妙，科学对于人们来说还是在讲课中接受的，而不是在诗与歌之中。这说明我们还没有进入一个科学的时代。
这种沉默无歌的原因之一，大概是人们必须懂得如何读这种音乐的乐谱才能歌唱。比如，一篇科学论文说，“鼠的脑中放射标记的磷在两周中减了一半。”这是什么意思呢？
它的意思是鼠脑中（你、我的脑子也没什么差别）的磷有一半已经不是两周前的原子了，它们已被替换了。那么我要问：“究竟什么是载有意识的分子呢？子虚乌有么？这些全新的分子能承载一年前在我脑中的记忆，可当时发生记忆的分子却早已被置换了！这个发现就像是说我这个体仅仅是一个舞蹈的编排。分子们进入我的大脑，跳了一场舞就离开了；新的分子又进来，还是跳和昨天一模一样的舞蹈——它们能记住！
有时我们会从报纸上念到这样的话：“科学家认为这项发现对于治疗肿瘤是十分重要的……”。看，这报道只注重那项发现有什么可利用之处，而完全丢开了它本身的意义。而实际上它是多么奇妙啊！偶尔，小孩子反倒会意识到那些意义；此时，一个科学家的苗子出现了。如果当他们上大学时我们才教他们这些，那就太晚了。我们必须从孩童教起。
现在，我来谈谈科学的第三个价值——它稍稍有些间接，不过并不牵强。科学家们成天经历的就是无知、疑惑、不确定，这种经历是及其重要的。当科学家不知道答案时，他是无知的；当他心中大概有了猜测时，他是不确定的；即便他满有把握时，他也会永远留下质疑的余地。承认自己的无知，留下质疑的余地，这两者对于任何发展都必不可少。科学知识本身是一个具有不同层次可信度的集合体：有的根本不确定，有的比较确定，但没有什么是完全确定的。
科学家们对上述情形习以为常，他们自然地由于不确定而质疑，而且承认自己无知。但是我认为大多数人并不明白这一点。在历史上科学与专制权威进行了反复的斗争才渐渐赢得了我们质疑的自由。那是一场多么艰辛、旷日持久的战斗啊！它终于使我们可以提问、可以质疑、可以不确定。我们绝不应该忘记历史，以致丢失千辛万苦争来的自由。这，是我们科学家对社会的责任。
人类的潜能之大、成就之小，令人想起来未免神伤，总觉得人类可以更好。先人在恶魇中梦想未来；我们（正是他们的未来）则看到他们的梦想有些已经成真，大多却仍然是梦想，一如往日。
有人说教育的不普及是人类不能前行的原因。可是难道教育普及了，所有的人就都能成为伏尔泰吗？坏的和好的是同样可以被传授的；教育同样拥有趋善或趋恶的巨大能力。
另一个梦想是国与国之间的充分交流一定会增加互相理解。可是交流的工具是可以被操纵的。如此说来所交流的既可以是真实，也可以是谎言。交流也具有趋善和趋恶双重可能。
应用科学可以解决人们的物资需求，医药可以控制疾病——看上去总算尽善尽美了吧？可偏偏有不少人在专心致志地制造可怖的毒物、细菌，为化学生物战争做准备。
几乎谁都不喜欢战争，和平是人类的梦想——人们尽可能地发挥潜能。可没准儿未来的人们发现和平也可好可坏。没准儿和平时代的人因没有挑战而厌倦不堪，于是终日痛饮不止，而醉熏熏的人并不能发挥潜能、成就大业。
和平显然是一个很大的力量，如同严谨、物资发展、交流，教育、诚实和先人的梦想。与先人相比，我们确实进步了，有更多的能力了。可与我们能够成就的相比，所达到的就相形见绌。
原因何在？为什么我们就无法战胜自己？
因为我们发现，巨大的潜能和力量并没有带着如何使用它们的说明书。譬如，对物质世界认识愈多，人们就愈觉得世界真是毫无目的意义可言。科学并无法指导行善或行恶。
有史以来，人们一直都在探究生命的意义。他们想：如果有某种意义和方向来指导，人的伟大潜能定会充分发挥。于是有了许多种对生命意义的阐述和教义。这些各自不同的教义有着自己的信徒，而某一种教义的信徒总是怀着恐惧的心情看待其余教义的信徒。这种恐惧来自于信念的互不相容，致使原本良好的出发点都汇入了一条死胡同。事实上，正是从这些历史上错误信仰所制造的巨大谬误中，哲学思考者们慢慢发现了人类美妙无限的能力。人们梦想能发现一条通途。
那么，这些又有什么意义呢？我们如何来解开存在之谜呢？
如果把所有的加以考量——不仅是先人所知，而且他们不知而我们今天所知的——那么我认为我们必须坦率地承认，我们还是知之甚微。 不过，正当我们如此承认的时候，我们便开始找到了通途。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《海子生涯》骆一禾</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/heart/%E6%B5%B7%E5%AD%90%E7%94%9F%E6%B6%AF/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Aug 2015 11:24:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/heart/%E6%B5%B7%E5%AD%90%E7%94%9F%E6%B6%AF/</guid>
      <description>我写这篇短论，完全是由海子诗歌的重要性决定的。密茨凯维支在上个世纪的巴黎讲述斯拉夫文学时，谈到拜伦对东欧诗人的启迪时说：“他是第一个向我们表明，人不仅要写，还要像自己写的那样去生活。”这用以陈说海子诗歌与海子的关系时，也同样贴切。海子的重要性特别表现在：海子不是一个事件，而是一种悲剧，正如酒和粮食的关系一样，这种悲剧把事件造化为精华；海子不惟是一种悲剧，也是一派精神氛围，凡与他研究或争论过的人，都会记忆犹新地想起这种氛围的浓密难辨、猛烈集中、质量庞大和咄咄逼人，凡读过他作品序列的人会感到若理解这种氛围所需要的思维运转速度和时间。今天，海子辞世之后，我们来认识他，依稀会意识到一个变化：他的声音、咏唱变成了乐谱，然而这种精神氛围依然腾矗在他的骨灰上，正如维特根斯坦所说：“但精神将蒙绕着尘土”。所以——在这个世界上，许多事件——大的和比较大的，可称为大的过去之后，海子暨海子诗歌会如磐石凸露，一直到他的基础。这并不需要太多地“弄个水落石出”，水落石出是一个大自然的过程。用圣诉说，海子是得永生的人，以凡人的话说，海子的诗进入了可研究的行列。
海子在七年中尤其是1984——1989年的5年中，写下了200余首高水平的抒情诗和七部长诗，他将这些长诗归入《太阳》，全书没有写完，而七部成品有主干性，可称为《太阳·七部书》，他的生和死都与《太阳·七部书》有关。在这一点上，他的生涯等于亚瑟王传奇中最辉煌的取圣杯的年轻骑士：这个年轻人专为获取圣杯而骤现，惟他青春的手可拿下圣杯，圣杯在手便骤然死去，一生便告完结。——海子在抒情诗领域里向本世纪挑战性地独擎浪漫主义战旗，可以验证上述拟喻的成立：被他人称为太阳神之子的这类诗人，都共有短命天才、抒情诗中有鲜明自传性带来的雄厚底蕴、向史诗形态作恃力而为、雄心壮志的挑战、绝命诗篇中惊才卓越的断章性质等特点。在海子《七部书》中以话剧体裁写成的《太阳·弑》，可验证是他长诗创作中的最后一部。具体地说，《弑》是一部仪式剧或命运悲剧文体的成品，舞台是全部血红的空间，间或楔入漆黑的空间，宛如生命四周宿命的秘穴。在这个空间里活动的人物恍如幻象置身于血海内部，对话中不时响起鼓、钹、法号和震荡器的雷鸣。这个空间的精神压力具有恐怖效果，本世纪另一个极端例子是阿尔贝.加缪，使用过全黑色剧场设计，从色调上说，血红比黑更黑暗，因为它处于压力和爆炸力的临界点上。然而，海子在这等压力中写下的人物道白却有着猛烈奔驰的速度。这种危险的速度，也是太阳神之子的诗歌中的特征。《弑》写于1988年7—11月。
下面我要说的便是《太阳·七部书》的内在悲剧，这不惟是海子生与死的关键，也是他诗歌的独创、成就和贡献。
《七部书》的想象空间十分浩大，可以概括为东至太平洋沿岸，西至两河流域，分别以敦煌和金字塔为两极中心；北至蒙古大草原，南至印度次大陆，其中是以神话线索“鲲（南）鹏（北）之变”贯穿的，这个史诗图景的提炼程度相当有魅力，令人感到数学之美的简赅。海子在这个图景上建立了支撑想象力和素材范围的原型谱，或者说象征体系的主轮廓（但不等于“象征主义”），这典型地反映在《太阳·土地篇》（以《土地》为名散发过）里。在铸造了这些圆柱后，他在结构上借镜了《圣经》的经验。这些工作的进展到1987年完成的《土地》写作，都还比较顺利。往后悲剧性大致从三个方面向《太阳》合流。
海子史诗构图的范围内产生过世界最伟大的史诗。如果说这是一个泛亚细亚范围，那么事实是他必须受众多原始史诗的较量。从希腊和希伯来传统看，产生了结构最严整的体系性神话和史诗，其特点是光明、日神传统的原始力量战胜了更为野蛮、莽撞的黑暗、酒神传统的原始力量。这就是海子择定“太阳”和“太阳王”主神殉的原因：他不是沿袭古代太阳神崇拜，更主要的是，他要以“太阳王”这个火辣辣的形象来笼罩光明与黑暗的力量，使它们同等地呈现，他要建设的史诗结构因此有神魔合一的实质。这不同于体系型主神神话和史诗，涉及到一神教和多神教曾指向的根本问题，这是他移向对印度大诗《摩诃婆罗多》及《罗摩衍那》经验的内在根源。那里，不断繁富的百科全书型史诗形态，提供了不同于体系性史诗、神话型态的可能。然而这和他另一种诗歌理想——把完形的、格式塔式造型赋予潜在精神、深渊本能和内心分裂主题——形成了根本冲突，他因而处于凡·高、尼采、荷尔德林式的精神境地：原始力量核心和垂直蒸晒。印度古书里存在着一个可怕的（也可能是美好的）形象：吠陀神。他杂而一，以一个身子为一切又有一切身，互相混同又混乱。这可能是一种解决之道又可能是一种瓦解。——海子的诗歌道路在完成史诗构想——“我考虑真正的史诗”的情况下，决然走上了一条“赤道”：从浪漫主义诗人自传和激情的因素直取凡.高、尼采、荷尔德林的境地而突入背景诗歌——史诗。冲力的急流不是可以带来动态的规整么？用数学的话说：两点之间的最短距离是直线。在这种情况下，海子用生命的痛苦、浑浊的境界取缔了玄学的、形而上的境界作独自挺进，西川说这是“冲击极限”。
海子的长诗大部分以诗剧方式写成，这里就有着多种声音，多重化身的因素，体现了前述悲剧矛盾的存在。从悲剧知识上说，史诗指向睿智、指向启辟鸿蒙、指向大宇宙循环，而悲剧指向宿命、指向毁灭、指向天启宗教，故在悲剧和史诗间，海子以诗剧写史诗是他壮烈矛盾的必然产物。正如激情方式和宏大构思有必然冲突一样。在他扬弃了玄学的境界的深处，他说了“元素”：一种普洛提诺式的变幻无常的物质与莱布尼茨式的没有窗户的、短暂的单子合成的突体，然而它又是“使生长”的基因，含有使天体爆发出来的推动力。也就是说海子的生命充满了激情，自我和生命之间不存在认识关系。
这就是1989年3月26日轰然爆炸的根源。
相对论中有一句多么诗意，关于巨大世界原理的描述：“光在大质量客体处弯曲”。
海子写下了《太阳·七部书》，推动他的“元素”让他在超密态负载中挺进了这么远，贡献了七部书中含有的金子般的真如之想，诗歌的可能与可行，也有限度的现身——长久以来，它是与世界匿而不见的。海子的诗之于他的生和死，在时间峻笑着荡涤了那些次要的成分和猜度、臆造之后，定然凸露出来，他也就生了。最后，我想引述诗人陈东东的一句话：
“他不仅对现在、将来，而且对过去都将产生重大的影响。”——是的，根由之一是，海子有他特定的成就，而不是从一般知识上带来了诗歌史上各种作品的共时存在，正如在山巅上万物尽收眼底一样。
1989.5.13</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>关于“李约瑟”问题的思考</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/heart/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E6%9D%8E%E7%BA%A6%E7%91%9F%E9%97%AE%E9%A2%98%E7%9A%84%E6%80%9D%E8%80%83/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Apr 2015 09:12:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/heart/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E6%9D%8E%E7%BA%A6%E7%91%9F%E9%97%AE%E9%A2%98%E7%9A%84%E6%80%9D%E8%80%83/</guid>
      <description>一.&amp;ldquo;李约瑟问题&amp;quot;及其现实意义 英国著名生物化学家李约瑟（Joseph Needham，1900-1995）在15卷巨著《中国科学技术史》中提出了著名的“李约瑟问题”（Needham Puzzle）：“如果我的中国朋友们在智力上和我完全一样，那为什么像伽利略、托里拆利、斯蒂文、牛顿这样的伟大人物都是欧洲人，而不是中国人或印度人呢？为什么近代科学和科学革命只产生在欧洲呢？”换言之“尽管中国古代对人类科技发展做出了很多重要贡献，但为什么科学和工业革命没有在近代的中国发生？”
为了避免讨论拘泥于“中国古代有无科学”这样的问题，笔者认为应将目光投向容易量化的科技成果——枪炮、造船技术等。笔者倾向于将科学与技术看做一个黑箱，其物质成果则是输出。一个现实的科技成果产生的背后是人们在实践生活中积累的经验、知识和科学理论。无论是技术还是科学理论，若不能转化成科技成果，不能对现实世界造成影响，那么对它们的讨论意义都不大。与其质问“中国古代有无科学”，倒不如问些更“实在”的问题，如：为什么是大英帝国在1840年用枪炮与鸦片轰开中国的大门，而不是正好相反？从这个角度出发，笔者将“李约瑟问题”重新表述为：为何中国古代无法率先孕育出近代意义上的强大的物质文明？
在阅读相关论文之时，笔者也注意到很多学者提出了许多理论来否定“李约瑟问题”，如“无科学说”、“伪问题说”、“有毛病说”、“逻辑矛盾说”等。笔者认为讨论该问题的一个重要意义在于找出抑制和促进科技发展的因素，从而对现今科学的发展有所帮助。而在这个意义上，对“李约瑟问题”的否定就显得毫无必要。不可否认的是，“李约瑟问题”的提出引发了东西方社会的大讨论，对中国现今的教育与科技体制探索与改革也有不可忽视的促进作用。但限于篇幅等原因，本文不予讨论。
二．“李约瑟”问题的粗浅解答 古代中国从长江、黄河流域发展而起，中原地区适宜的气候环境对农耕文明的发展十分有利。从夏商周时期起，华夏文明从发祥地开始进行扩张，所遇到的地理障碍较小，期间也并未遭到强大异族政权的阻碍。由于外围天然地理隔离的存在（北有沙漠，南有丘陵，西为高原，东临沧海），外族入侵的威胁与欧洲相比小了很多，东亚大陆地区无法形成对华夏政权产生全面威胁的异族政权。东亚临海的岛屿面积较小，也无法孕育出对华夏文明构成威胁的强大文明。广阔的生存空间为人口的增加提供了丰富的物质资源，外敌威胁的缺失也为文明的发展提供了契机。凭借时间与空间上的优势，华夏文明便顺势发展壮大而起，迅速占领了亚洲东部地区。
作为中国母亲河的长江与黄河不仅哺育了华夏文明，客观上也促进了古代中国的统一进程。长江与黄河横贯整个中国，发达的水利交通加强了不同地域之间的经济文化联系，有力地将整个中国连接而起，历史上就有不少借助水运的便利进而最终实现南北统一的例子。此外，作为一个极度依赖农业的农耕文明，水利不可避免得成为一个国家的命脉。但在分裂割据状态下，难以集中大量人力、物力进行大型水利工程的兴建。流域上下各国兴建堤防、不顾他国利益的行为也损害了他国人民的生命财产安全。
总而言之，种种主观与客观、偶尔与必然的因素最终促成了古代中国的统一。现在，统治者面临这样一个棘手的问题：如何治理一个如此庞大的国家？一个国家赖以存在的基础是社会的稳定。广阔的领土、众多的人口决定了古代中国无法采用古希腊式的民主制度，因为这样的制度在古代的科技水平下并不能维持一个大国的长期稳定与统一，它只适用于“小国寡民”的城邦。上文提到的水利问题也迫使华夏文明建立一个能在短时间内调动大量资源兴建水利工程的强大政权。北方游牧文明的侵扰、统治者个人的欲望、人民对幸福的渴望……交织在一起，呼唤着一个强有力的政治制度的诞生——-封建专制主义中央集权制度。
庞大的帝国需要大量的专业人员进行管理，于是封建官僚制度应运而生，一整套由中央层层统摄的严密的统治机构被建立起来，并在历史发展中逐渐完善。同时，为保证各级官僚机构有充分的人选，还配备了一套比较系统、完备的官吏选拔及职官管理制度。在这其中，科举制发挥了重要作用。它极大得激起了社会各个阶层人员对权力的向往，加剧了中国古代人才以做官为人生唯一目的的社会风气，使得大量人才涌向官场，客观上减少了中国古代从事科学事业的人才数量，阻碍了中国古代的科技事业的发展。
此外，维持一个大国的正常运转还需要大量的赋税，修建大型工程需要调动大量人口，农业劳作也需要人来进行长期的照料与管理。显然，人口的频繁流动都与这些基本要求相冲突。于是统治者创造了户籍制度来解决这些问题。中国古代历代政府正是凭借这个制度，得以较轻松地稽查户口、征收赋税、调派徭役，从而巩固统治，维持社会秩序。但是，户籍制度在限制人口流动的同时，也限制了思想与学术的交流，同样不利于商业的发展，抑制了中国后期的资本主义萌芽。
文化对一个国家的稳定作用同样不可忽视。春秋战国时期，天下大乱，儒家学说正是在这样的背景下被孔子创建起来的。当时，整个社会急需解决这样一个问题：如何重新建立一个稳定的社会？武力统一血腥而残暴，看似遥遥无期，于是孔子将目光投向了人本身——通过各种伦理制度、等级制度来规范社会各个阶层的行为，从而实现社会的稳定。可见，自诞生之日起，儒家文化就以处理人事、维持稳定为主要目的，有一种以内向视角审视问题的思维模式，十分适合封建时代统治阶级巩固统治的需要。而同时期的另一显学“墨家”则更倾向于将视角转向外界环境。两种不同的视角与思维模式导致了两种学说后期思想发展的不同趋势。然而，历史最终选择了儒家。自汉武帝始，统治者认识到了孔子学说对维护社会秩序的巨大作用，遂“独尊儒术”加以大力推广，从而使得儒家逐渐成为我国封建社会占统治地位的学派。作为一种主流文化，它也对中国古代哲学造成了较大的影响，造成了“中国的哲学向来认为人应追求幸福于内心，不应向外寻求幸福”（冯友兰）的结果。而墨家则因儒家的打压以及本身并非人人可达的艰苦训练、严厉规则等“缺陷”在历史中逐渐消亡，实为中国文化与科学事业的一大损失。
统一的帝国已经被缔造，文化也得到了统一。凭借着同根同源同文字的人口优势，华夏文明一方面稀释着异族文化，另一方面也发挥自身强大的同化作用，影响着周边的异族文化。再辅以种种政治手段，最终化外患为藩属国。这个文化与政治上的巨大成功，使得古代中国同周边国家的军事战争次数小于所需的“保健量”。国之虽强，内乱必衰；国之虽大，忘战必亡。“少外战”使得军事战争对科技发展的促进作用效果被削弱；“多内战”则消耗了一个国家的大量资源，对技术的推动十分有限。两者结合共同导致了宋代之后明清科技落后的局面。
长时间的政治稳定带来的是人口的激增，人多地少的局面逐渐形成。自给自足的小农经济经营规模过小，早期科技进步所带来的好处并不明显，导致推广新科技的动力不足。从体力劳动中解放出来的贵族，也并没有如希腊人那般热爱知识与辩论，而是看中了权力与农业投资的高回报率，积极地投身于政治斗争与地产投资之中。而这两者对资本主义萌芽和科学技术发展的促进作用并不明显。
综上所述，“李约瑟问题”应从地理环境、政治、经济、文化等出发进行多角度解释。
三．“李约瑟问题”引发的问题 中国古代文明在长期的地理隔离中发展逐渐落后的事实，引发笔者去思考另一些问题：一个怎样的文明才能在竞争中立于不败之地？如何在不借助外在力量的干预下实现文明的可持续进步？从整个宇宙的角度来看，人类文明自诞生之日起就被广阔的时空所隔绝，其科技发展速率与宇宙其他文明相比又如何？关于这些问题，笔者的水平有限，思考还十分粗浅。或许从系统科学出发，参照生物进化来看待这些问题是一个不错的思路。
参考文献：  李大龙《“中国”与“天下”的重合:古代中国疆域形成的历史轨迹》 程有为《中国古代统一的条件和基本经验》 《中国改革真问题探索——“李约瑟问题”的研究与思考》 董英哲《对“李约瑟难题”质疑的再反思》 洪晓楠《近20年来“李约瑟难题”研究进展》 孙晔《近年来经济学界关于“李约瑟之谜”研究述评》 疏志芳，汪志国 《近十年来“李约瑟难题”研究综述》 贾雷德·戴蒙德《枪炮、病菌与钢铁：人类社会的命运》 靳清，贾全星《基于战争视角的“李约瑟之谜”的一个新解释》 刘慈欣《三体》  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>费曼这个老鬼</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/heart/%E8%B4%B9%E6%9B%BC%E8%BF%99%E4%B8%AA%E8%80%81%E9%AC%BC/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Mar 2015 10:58:19 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/heart/%E8%B4%B9%E6%9B%BC%E8%BF%99%E4%B8%AA%E8%80%81%E9%AC%BC/</guid>
      <description>理查德·费曼（1918年－1988年），被认为是爱因斯坦之后最睿智的理论物理学家，也是第一位提出纳米概念的人。
1918年5月11日，费曼生于纽约市。高中毕业之后进入麻省理工学院学习，最初主修数学和电力工程，后转修物理学。1939年以优异成绩毕业于麻省理工学院，1942年6月获得普林斯顿大学理论物理学博士学位。同年与高中相识的恋人阿琳结婚。随后，24岁的费曼加入美国原子弹研究项目小组，参与秘密研制原子弹的“曼哈顿计划”。1945年阿琳去世，“曼哈顿计划”结束，费曼在康奈尔大学任教。1950年到加利福尼亚理工学院担任托尔曼物理学教授，直到去世。1960年再婚，1962年儿子出世，1968年收养女儿米歇尔·费曼。1965年，与施温格、朝永振一郎一起分享了诺贝尔物理学奖。1986年，参与调查“挑战者号”航天飞机失事事件。1988年因癌症去世。
如果费曼在世，一定会对此番简介大吃一惊，“什么？这个无聊透顶的人怎么可能是我！”那么，那个有血有肉的真实费曼到底在哪？
&amp;ldquo;当我还是个小屁孩&amp;rdquo; 没错，费曼小时候和每一个孩子一样，活泼好动，调皮捣蛋，没事鼓捣鼓捣能找到的玩意儿。十一二岁时，他就在家设立了一个自己的“实验室”，实验室的设备也很简单，包括一个旧木箱，一个电热板，一个蓄电池，一个自制的灯座。当然，实验室中的小理查德除了用电线把灯泡串起来，被慢慢亮起来的灯泡美哭，也常常把油倒在电热盘里炸薯条吃。他用显微镜观察草履虫游泳，为自己成功设计电铃电路在床上高兴地大喊大叫。有一次，他在玩福特线圈时还差点烧了自己的卧室，谢天谢地！
慈善园游会的时候，小费曼会揣着兜里的硬币去买些破旧的收音机，修好之后再招呼自己的小伙伴们挤在实验室中收听各种各样的广播电台。日子一久，小费曼的技艺日益精进，远近的人都会请他去修自家的收音机。有次，他甚至光靠自己的思考和简单的操作就修好了一个发出巨大噪音的收音机，一时被人传为“神童”。
此外，小费曼还毅力十足，坚持花费了一下午时间修好了母亲朋友的收音机。正如他自己所说“从小，只要一开始研究某个谜题，我便停不下来，非要把它解开不可。”良好的家教，自由的童年，毅力十足的小小科学家在强烈好奇心的驱使下一发不可收。
&amp;ldquo;那一定很好玩&amp;rdquo; 也许只有费曼一生的真实写照才足够诠释“顽童”这个词的真正涵义。
“我随性之所至——我不会忧虑这究竟对核子物理的发展是否重要，只会想这是否有趣，好不好玩。”“就像读《天方夜谭》一样，让我来玩‘物理游戏’，什么时候想玩就什么时候玩，不再担心这样做有什么意义。”“那没什么重要，我只是觉得好玩而已。”而正是这个从不正经的费曼，做出了严肃而伟大的科学成就。“无心插柳柳成荫”，这个自由的灵魂在玩耍中发现了真理。若连理论物理学家、艺术家、诗人——这些最充满创造力的人，都时时刻刻被现实所禁锢或限制，那么不仅生活本身将暗淡一片，人类文化也会死寂沉沉。
当然，顽童的身影不会只在物理王国一个地方晃悠。费曼在大学期间还经常旁听其他课程，同哲学、生物专业的学生交流。“看看世界其他人在做些什么，一定也很好玩。”“我永远会一脚踏进某件事件中，看看到底能做到什么地步。”
如其所言，费曼不仅在其中玩得很happy，而且玩得很“专业”，甚至还曾在哈佛大学的生物系里发表过演讲。
他还喜欢打鼓，桑巴鼓打得很好，常常为邻居表演，也参加过乐队，拿过奖。某个月黑风高的夜晚，打鼓的手瘾上来了，他就把垃圾桶翻过来当鼓玩；他会把鼓带到森林中，围绕着一棵树，看着月亮，边跳边打鼓，想像自己是个印第安人。在费曼的脑海中不缺乏理性的严谨，更不缺少生活的诗意，孩子的天真烂漫，以及聪明的幽默，当然还有恼人的恶作剧。
他试图通过绘画展现物理惊人的美，便去学素描，开个人画展，画了好几幅裸体画，有的卖给了按摩院，有的卖给了气象局的家伙，有的送给了酒吧老板。
最令人意想不到的是——堂堂费曼大教授最爱去他家附近的上空酒吧（服务员不穿上衣的酒吧）内做物理推演，累了就欣赏一下酒吧里的表演。当那酒吧被控妨碍风化而遭到取缔时，他决定亲自上法庭为其辩护。他还曾在著名赌城拉斯维加斯的各个酒吧闲逛，与酒吧舞女瞎混，做赌徒“老大”的小跟班，与职业赌徒研究输赢的机率。
甚至当他来到洛斯·阿拉莫斯国家实验室参与曼哈顿计划之时，他的“娱乐”精神也未曾远离。工作之余，他最大的爱好就是钻研怎么打开办公室里的保险柜，和其他人切磋切磋开锁技艺。即使在最最无聊的生活中，巨大的生活热情依然能使费曼找到无穷的乐趣。仿佛他就是幽默之神——他在哪里，风趣的笑声就在哪里！
&amp;ldquo;去他的诺贝尔奖，我要睡觉觉！&amp;rdquo; 时间：清晨3点半；人物：理查德·费曼，瑞典领事馆代表；
“费曼教授吗？”
“嘿！为什么这时候打电话来烦我？”
“我想你会很高兴知道你得了诺贝尔奖。”
“是，但我在睡觉！如果你等到早上再打来告诉我，不是更好吗？”
然后他生气地把电话挂了。我想当时费曼心底一定在骂：“半夜打电话，真是神经病！”这才是真实的费曼教授，一个认为睡觉比诺贝尔奖更重要的人，一个在得诺贝尔奖之后嫌麻烦而不想领奖的人，一个成名之后依旧我行我素的率直之人。事实上，生活中的费曼一直如此。他讨厌繁琐的礼仪，说话直接，可以为了自己对物理学的观点公开和大科学家波尔、贝特等人撕逼到底，不善于说客套话，会因嫌麻烦而拒绝在收据上签字——同时也放弃了自己的收入。
&amp;ldquo;阿琳穿上一定很美&amp;rdquo; 我想说，理科生也可以拥有刻骨铭心的爱情，费曼就是。
费曼和阿琳在高中时相知，随之相恋，相爱。但在经历了多年异地恋的相思之苦之后，阿琳却被告知得了结核病。面对父母的反对，费曼坚持要与阿琳结婚，以便很好地照顾她。1942年6月29日，在去往医院的路上，一位治安官员主持了他们的结婚仪式。在加入曼哈顿计划之后，费曼每个周末都会驱车赶到阿琳那儿，与她待在一起，并尽心竭力地照顾着她。阿琳的病情渐渐恶化，但两人的时光从来不缺少机智和幽默，在疾病的痛苦中，他们一起微笑着平静面对着一切，不离不弃。
1945年6月16日，阿琳去世。费曼却显得麻木不仁，仿佛什么事情也未曾发生。几个星期以后，当他路过一家商店的时候，看到了一件连衣裙，他想：“要是阿琳穿上一定很美。”悲从中来，他终于失声痛哭，无法自抑。
阿琳离世后，费曼依旧给她写信。她去世两年后的一封信是这样开头的：“我爱你，甜心。”接下来他写道：“我遇到了很多好姑娘，我也不想老是孤单一人，可是见过两三次面之后她们就都随风而去了。只有你是我的，你才是真的。我最爱的妻子，我爱你。”在信的结尾他写道：“请原谅我没有寄出这封信，我还不知道你的新地址。”
对于费曼而言，幽默也许是一种自我救赎吧。
&amp;ldquo;我们爱你，迪克&amp;rdquo; 这便是理查德·费曼，这才是理查德·费曼——学生眼中充满激情与活力的迪克，“完全是天才，完全是滑稽演员。”（弗里曼·戴森）带着孩子的纯真之眼，怀着孩子的惊奇之心，在自然之美中沉醉，在生活的海洋里播撒着幽默与欢乐。他我行我素，不拘一格，满不在乎地活在这个世界上，靠追逐他的兴趣指引生活的方向，以不正经的态度创造了极其绚烂而丰富多彩的一生。他的脑袋里塞满了生活的热情与疯狂。他的生命中，有过麻烦，有过烦恼，抑郁过，伤心过，但也笑过，疯过，闹过，深爱过。但那不曾被改变的，便是他对生活的乐观与幽默，对美无比的热爱。他让人明白——一个人也可以这样活。
我愿意拥有这样的一生，你呢？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>前方</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/heart/%E5%89%8D%E6%96%B9/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Jul 2014 10:31:40 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/heart/%E5%89%8D%E6%96%B9/</guid>
      <description>我们是非洲大草原上自由奔跑的精灵。黑白相间的斑纹裹在健美的身躯上。我是一匹高贵的斑马。
雨季来临，出生。我那细长的双腿和瘦弱的身体相比似乎很不协调。母亲用嘴允干我身上的胎液。我晶亮的眸子望着母亲。“孩子，站起来！”我的四肢颤抖，渐渐充满力量。我快乐地跳起，奔向生命的初乳。
几个月后，我开始吃草。我跟着母亲，母亲跟着我们的族人，迁徙，迁徙。我问母亲：“我们去哪？”“前方。”母亲总这么回答。草丛中，我瞥见一抹黄色，贪婪的双眼闪动这罪恶。“那是什么？”我惊叫道，恐惧袭上全身。
我们的族人开始狂奔。草丛中，一团团的黄色如利箭射出，奔向我们。雪白的牙齿在阳光中闪耀，那么刺眼。“快跑！孩子！”母亲的声音颤抖，我听得出，母亲比我更恐惧。那是一种源自生命本能的恐惧。
尘土飞扬。我的双腿渐渐无力，耷拉着脑袋。恐惧加上疲惫已将我击倒。“跑啊！快跑啊！”尘土中，母亲不时回过头来大喊，只是她的身影却越来越模糊。身后，那群黄毛怪却一点也不疲倦，脚步声越来越近。
我惊恐得望着他们将我围住。我的族人已经远去。圈子越来越紧，我的咽喉似乎正被什么东西死死按住，我听见自己的喘息声惊人地响。突然，一阵“哒哒”声传来。是母亲！她跃进包围圈，一脚踏开一只黄毛怪，呼喊道：“快跑！”我全身的毛发都在颤抖，我惶恐得逃了出去，内心一阵更强烈的恐惧袭来。
我不停得回望，用尽仅有的力气跑啊跑。母亲怒视着那些黄毛怪。突然，背后一只黄毛怪扑向母亲，死咬住母亲的气管，接着又一只扑上来将她按倒在地。我感到了不祥的征兆，疯狂地嘶鸣着，母亲却再未站起来。
夜空下，一匹小斑马，面对着一堆泛着淡红色的白骨，对月流珠。
我就在那刻长大。从我的族人口中，我得知了许多：死亡，杀戮，逃亡。
旱季来临。河床上满是腐臭的尸体，上面盘旋着黑云一样的苍蝇。我们必须到河对岸去。肥美的青草，我们无法抵制住那种诱惑，也无权抵制。
这条河并不宽，河水却十分污浊。我们来到河岸边，浑浊的泥水中早已聚集了大批的鳄鱼。他们饥渴的眼神令人心寒。只不过一会儿，他们已消失在河面上。
越来越多的族人到来了，将先行者往河中挤，我们别无选择。
终于，一只斑马开始了第一跳。他顺利得渡过去，平安上岸，奔向前方。（很久之后，我才知道，这只不过是一个阴谋。）于是，第二跳，第三跳……我也跳了下去。泥水沾湿了我的皮毛，全身痒痒的。但溅起的水花令我无暇顾及这些。我尽力向前游去。偶尔，我的蹄子会踩到冰冷的河床。
突然，一阵剧痛从身后袭来。我的左后腿也被什么东西死死卡住。恐惧！冰冷的死亡！我想起了母亲！挣扎啊！我拼命挣扎着。我感觉我的身体正被一点点撕扯，我的双腿奋力踩动着。不！不！我嘶鸣！我呐喊！我的蹄子狠狠踩向那把“钳子”。命运注定我是一个逃亡者，而逃亡者只能疯狂反抗！水花四溅，那张嘴渐渐松懈。我挣扎着上岸。
我的全身已湿透，站在河对岸，我检视着我的伤口：我那骄傲、亮丽的长尾只剩下了大块大块的血红色。我的身后，族人们依旧奋力前行，而另一些则在缓缓沉入水中，无助得喘息着。
但我终究上岸了。前方是肥美的鲜草——以及草丛中那一抹令人惊悚的黄色。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>悲伤抑或快乐</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/heart/%E6%82%B2%E4%BC%A4%E6%8A%91%E6%88%96%E5%BF%AB%E4%B9%90/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Jul 2014 16:28:14 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/heart/%E6%82%B2%E4%BC%A4%E6%8A%91%E6%88%96%E5%BF%AB%E4%B9%90/</guid>
      <description>永远的蝴蝶 陈启佑
那时候刚好下着雨，柏油路面湿冷冷的，还闪烁着青、黄、红颜色的灯火。我们就在骑楼下躲雨，看绿色的邮筒孤独地站在街的对面。我白色风衣的大口袋里有一封要寄给南部的母亲的信。樱子说她可以撑伞过去帮我寄信。我默默点头。
“谁叫我们只带来一把小伞哪。”她微笑着说，一面撑起伞，准备过马路帮我寄信。从她伞骨渗下来的小雨点，溅在我的眼镜玻璃上。
随着一阵拔尖的煞车声，樱子的一生轻轻地飞了起来。缓缓地，飘落在湿冷的街面上，好像一只夜晚的蝴蝶。
虽然是春天，好像已是秋深了。
她只是过马路去帮我寄信。这简单的行动，却要叫我终身难忘了。我缓缓睁开眼，茫然站在骑楼下，眼里裹着滚烫的泪水。世上所有的车子都停了下来，人潮涌向马路中央。没有人知道那躺在街面的，就是我的，蝴蝶。这时她只离我五公尺，竟是那么遥远。更大的雨点溅在我的眼镜上，溅到我的生命里来。
为什么呢？只带一把雨伞？
然而我又看到樱子穿着白色的风衣，撑着伞，静静地过马路了。她是要帮我寄信的。那，那是一封写给南部母亲的信。我茫然地站在骑楼下，我又看到永远的樱子走到街心。其实雨下得并不大，却是一生一世中最大的一场雨。而那封信是这样写的，年轻的樱子知不知道呢？
“妈：我打算在下个月和樱子结婚。”
垂钓蝴蝶 约翰•菲尔兹
有个七岁的小女孩，总不肯跟父母去郊外钓鱼。她说，一看到滴血的鱼就心疼，宁愿一个人在家，也不跟父母去钓鱼。
又是一个周末，邻居听见小女孩的哭声，原来她还是不愿意一同去钓鱼，被父亲打屁股了。
当邻居午睡后下楼活动时，看见小女孩在她家三楼的阳台上，挥动着一根美丽的鱼竿垂钓。
邻居很好奇地走过去，仰头问她在干什么。
小女孩高兴地告诉邻居：她钓了一只蝴蝶，而钓饵是一朵美丽的玫瑰花。
其实，她也喜欢垂钓，但不忍心看到尖锐的鱼钩刺破鱼儿的嘴，所以才选择一朵花做诱饵。当然，这只能吸引一些蝴蝶或小蜜蜂，但这已令她十分满足。
邻居被小女孩的一颗温柔之心感动了，仰头看小女孩时，阳光斜斜地照在她脸上，看上去像小天使一般动人。
其实，美丽和善良本是同一回事。
树林里的上帝 史铁生
人们说，她是个疯子。她常常到河边那片黑苍苍的树林中去游荡，穿着雪白的连衣裙，总“嘀嘀咕咕”地对自己说着什么，像一个幽灵。那儿有许多昆虫：蝉、蜻蜓、蜗牛、蚂蚱、蜘蛛……她去寻找每一只遇难的小虫。
一只甲虫躺在青石上，绝望地空划着细腿。她小心地帮它翻身。看它张开翅膀飞去，她说：“它一定莫名其妙，一定在感谢命运之神呢。”
几只蚂蚁吃力地拖着一块面包屑。她用树叶把面包屑铲起，送到了蚁穴近旁。她笑了，想起一句俗话：天上掉馅饼。“它们回家后一定是又惊又喜。”她说，“庆祝上帝的恩典吧！”
一个小伙子用气枪瞄准着树上的麻雀。她急忙捡起一块石子，全力向树上抛去。鸟儿“噗楞楞”飞上了高空……几个老人在河边垂钓。她唱着叫着，在河边奔跑，鱼儿惊惶地沉下了河底……
孩子们猫着腰，端着网，在捕蜻蜓。她摇着一根树枝把蜻蜓赶跑……这些是她最感快慰的事情。自然，这要招来阵阵恶骂：“疯子！臭疯子！”但她毫无反应。她正陶醉在幸福中。她对自己说：“我就是它们的上帝，它们的命运之神。”
然而，有一种情况却使她茫然：一只螳螂正悄悄地接近一只瓢虫。是夺去螳螂赖以生存的口粮呢？还是见瓢虫死于非命而不救？她只是双手使劲地揉搓着裙子，焦急而紧张地注视着螳螂和瓢虫，脸色煞白。她不知道该让谁死，谁活。直至那弱肉强食的斗争结束，她才颓然坐在草地上，“我不是一个善良的上帝。”她说。而且她怀疑了天上的上帝，他既是苦苦众生的救星，为什么一定要搞成这你死我活的局面？
她在林中游荡，“嘀嘀咕咕”的，像一个幽灵。
一天，她看见几个孩子用树枝拨弄着一只失去了螫针的蜜蜂。那只蜜蜂滚得浑身是土，疲惫地昏头昏脑地爬。她小时候就听姥姥讲过，蜜蜂丢了螫针就要被蜂群拒之门外，它会孤独地死去。蜜蜂向东爬，孩子们把它拨向西，它向西爬，又被拨向东。她走过去，一脚把那只蜜蜂踩死了。她呆呆地望着天空……
她从此不再去那树林。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自我进化</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/heart/%E8%87%AA%E6%88%91%E8%BF%9B%E5%8C%96/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Jun 2014 15:31:19 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/heart/%E8%87%AA%E6%88%91%E8%BF%9B%E5%8C%96/</guid>
      <description>### 【坍塌】现今的教育体制已让我喘不过气来。而当我意识到自己对抗的不仅仅是某种特定的制度而是整个社会体制时，无助感瞬间击倒了我。怎么办，怎么办？唯有自救。
无数人的声音响起，掩盖住无数人的声音，害怕被体制所同化，害怕成为沉默的大多数，于是我开始颠覆从前的自己。从怀疑一切开始，怀疑这个世界的真实，怀疑人类进步的意义，怀疑我所存在的必要性，然后将所有社会灌输的价值观全部颠覆。虚伪的道德是如此不堪一击。一个生命的存在必定以另一个生命的死亡为代价，无私是自私的表象，专制是民主的基础，平等是强者的怜悯，道德是生存的副产品……直面血淋淋的现实，然后内心的城堡瞬间坍塌，一片废墟，废墟一片。重建家园，家园重建。在自身萌芽的泛神论基础上，艰难地将现代科学嵌入其中，无奈地调和着矛盾，小心谨慎地避免着自身的毁灭，去承受力所能及的痛苦。
尼采说：“通向智慧之路有三个必经阶段：一是合群期，崇敬、顺从、仿效比自己强的人；二是沙漠期，束缚最牢固的时候。崇敬之心破碎，自由精神茁壮生长，重估一切价值。三是创造期，在否定的基础上重新进行肯定，但这肯定不是出于某个权威，而仅仅是出于自己，我就是命运。”很高兴，原来自己走过的路前人早已走过，那么就让我更勇敢得走下去吧。
### 【抗争】高三，毫无意义的一年，虚度的一年，为考试而学习的一年，无比功利的一年，“励志”的一年。有老师曰：高三嘛，弄块敲门砖而已，门开了，砖头就可以丢了。确是。所以选择遗忘，遗忘所有的写作技巧，遗忘无聊的字音字形，遗忘所有一切无意义的、用以控制思想的伪善，遗忘功利与可笑又可悲的励志……接着展开反击。为学习而学习，并且只为学习而学习。于是认真得学习相对论，尽管难以理解；于是学定积分初步，尽管简单；于是看人教版《数学史》，读《中国现代诗歌散文欣赏》、《外国诗歌散文欣赏》、《先秦诸子散文》、《中国文化经典研读》，尽管高考不考；于是参加复旦千分考，最初目的只为找一个借口与压力学习文科知识……
大多数人的学习兴趣都被漫天试卷所扼杀，而我是幸运的，我的疆域始终在不断加速扩张，展现在我眼前的是整个人类社会的不朽文明。灵魂的触角四处蔓延，如寒武纪生命大爆发一般惊心动魄，从哲学到心理学，从社会学到现代诗，从历史到文学，从新世纪到古典音乐……这是一次太过充实而美妙的思想之旅，一次狂欢的盛宴！
从这个意义上讲，我是胜利者，骄傲地挥舞着利剑。依旧对数学逻辑之美神往，愈加感到物理学的美妙，惊讶于化学的“点石成金”也为生命之美所深深折服，对文字背后的美依然有着敏锐的感受力，莫奈的画美得飘渺，一曲《卡农》又是如何让自己欲罢不能，《命运》是多么有力量，《欢乐颂》又是如此的神圣与崇高……这一切的一切都深深吸引着我，我依旧如孩子般惊讶于这个世界的神奇，问出许多他人难以理解的问题，我依然会被一片树叶所感动，我依然热爱阳光，会轻轻接住树上飘落的羽毛，默默地站在雨中接受天国的洗礼……太美了，太美了！如黑塞所言：“在数千年来不计其数的语言和书籍交织成的斑斓锦缎中，在一些突然彻悟的瞬间，真正的读者会看见一个极其崇高的超现实的幻象，看见那由千百种矛盾的表情神奇地统一起来的人类的容颜。”我看到了，终于看到了！
### 【孤独与冷漠】“一个人，刚开始害怕孤独，逃避孤独，而等他发现自己永远也不能逃离孤独时，遂开始理解孤独，接受孤独，甚至拥抱孤独。当他重回集体，他便会开始留恋与怀念起从前孤独的岁月了，于是他呼唤孤独、渴望孤独，最终重回孤独。既然孤独本是生命的一种存在状态，那为何拒绝他？与其选择一场狂欢的寂静，还不如选择永恒的孤独。唯意志论者说：‘当你经过七重的孤独，才能够成为真正的强者。’以孤独铸就自己内心的强大未尝不可。”高二时的话现在读来依旧刻骨铭心，无比决绝。然而我终究是幸运的，遇见了冯·克里斯多夫，遇见了子豪，还有其他虽然不能灵魂与之共振却仍旧难忘的朋友。更何况历史上还有那么多独特的存在，尼采、海子、王尔德……因此，我有足够的勇气宣示：也许我寂寞，但真的不必只走孤独一条路了，再也不必。
才意识到真正封闭自己的人是自己。我内心汹涌澎湃的世界被冷漠与刻薄的外表所遮裹，只是偶尔才漏出一缕微弱的光芒。但我并不急着像某些人一样“推销”自己，而是选择默默建设自己的灵魂之塔，等到有一天揭开幕布，将地上的每一个坎坷映照得无比灿烂与辉煌……
不过人际交往确实是我的硬伤。“人际关系的智慧表现为换位思考，能够体谅别人的心，知道对方的难，与人相处自然也就如鱼得水。换位思考要求的是思维的广度和宽度，这是比思维的深度更重要，却建立在思维深度之上的智慧。只有足够的思考深度，才有足够的思维高度，只有足够的思维高度，极目所余，才能够有足够的思维广度和宽度。”若上文所言属实，那我确实应该努力改正了。
### 【生存与生活】欲先超越时代，必先脱离时代，必先落后于时代。无论是个人还是一个文明，都必须从历史的经验中去汲取足够多的智慧来完善自我，避免毁灭。生存，便是生存，没有其他。但我想要的是生活。“像凡人那样活着，像诗人那样体验，像哲人那样思考。”一直以凡人的姿态面对凡人（这里的凡人是个中性词，无贬义），并努力甚至假装以诗人的姿态面对诗人，以哲人的姿态面对哲人，虽然自己还远远配不上这两个高贵的名字。这是对现实的一种无奈妥协，当然也可称之为“生活的智慧”，见人说人话，见鬼说鬼话罢了。
“对爱情的渴望，对知识的追求，对人类苦难不可遏制的同情心，这三种纯洁而无比强烈的激情支配着我的一生。这三种激情，就像飓风一样，在深深的苦海上，肆意地把我吹来吹去，吹到濒临绝望的边缘。”好高兴自己能拥有如罗素一般的激情，走向爱情，走向真理，走向诗与真。即使一个人难以摆脱自身的局限性，更难以摆脱他人视角、人类视角、世界视角，甚至生命视角、物质视角的局限性，无往而不在枷锁之中，也不应该成为阻挡自己前进的可笑借口。生命是无法抗拒的前进！
最后，祝愿自己成为一个51%理智，49%感性的人吧！也祈祷自己拥有一颗透明的心灵和会流泪的眼睛。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《背叛》东方生</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/heart/%E8%83%8C%E5%8F%9B-%E4%B8%9C%E6%96%B9%E7%94%9F/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jun 2014 16:20:15 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/heart/%E8%83%8C%E5%8F%9B-%E4%B8%9C%E6%96%B9%E7%94%9F/</guid>
      <description>这座唯“物”主义的现代都市消遣着春日的滥情，慷慨地分泌出过剩精力，在城市上空浮躁成咸咸的冲动，用公牛发情的力道倾泻在想入非非的灯红酒绿中。高楼以雄性的霸道君临芳泽，马路以母性的温存承载风月。远山痴痴，近水脉脉。风儿煽情，花儿燃情，鸟儿动情，树儿矫情。
城市一隅，公园一角，一个装饰着时尚与名贵的年轻女子，以动物的姿势半蹲半跪半踞在一条毛色黑亮、体格健壮的狗前。纤纤素手轻揉它的毛发，眼神痴痴若星外的空洞渗出史前的幽怨。似自语，似倾诉，一如既往地重复着：“宝贝最乖，你是永远不会背叛我的。不是吗？”
狗听得似懂非懂但必须装懂。时而摆尾，时而竦身，时而溜舌，时而朝树巅饶舌的鸟儿嗥叫两声。这一切都被女主人解读为忠诚的誓言。她满意地笑了，牵着狗，踩着初上的华灯回去。狗儿明白，它又一次出色地完成了任务，等待它的是丰盛的物质奖赏和明天了无新意的考验。
次日，她又牵着狗，步态轻盈地来到公园，准备重复那海枯石烂的古老传说。一不留神，狗儿不见了。她失魂落魄地找遍了公园的每个角落，问遍了公园里的所有生物，依然一无所获。树巅跌落晚霞的艳照，粉蝶跳起性感的断魂舞。一种似曾相识的恐惧如猛兽般啮噬着她的心。她撕心裂肺地呼唤着，那声音，直如古墓响起的追魂声、索命咒。许久，她目光呆滞地颓坐于地，脸色苍白得像盖尸布。公园死寂，如世界末日。
她不知自己是如何回的家。躺在床上，思绪渐渐复活。最想忘记又最难忘记的往事，像夜半的门铃声，固执而尖锐地响起。这铃声，曾让她有过多少期待，多少失望，多少怨恨。每次听到他夜归的门铃声，她都会条件反射般地从床上弹起，衣冠不整地冲到楼下，慌不择路地穿过厅堂，手忙脚乱地打开大门。
遇到他之前，她是本市一家高档宠物医院里最漂亮、最有爱心的白衣天使，常以宠物的思维期待着心中的白马王子。那天，风度翩翩的他牵着翩翩风度的它翩然而至。从此，她迷上了风度翩翩，并把自己许给风度翩翩。当人们羡慕的眼光还没来得及固化，她发现风一般的男人是拴不住的，就如风中的铃声不可捉摸。他离开了这座城市，到金发碧眼的国度去大显身手，带走了不可带走的一切，留下了不要留下的所有。她成了腰缠万贯的穷女人。她忍受不了他残余在风中的铃声，搬了家，带着狗。遛狗成了她生活的全部，早六晚五，风雨无阻。
狗儿为什么会突然不见了呢？是被拐？被骗？还是……她想到了最坏的结局，不寒而栗。无论怎样，要把它找回来。打110报警，登报，在收视率最高的电视节目上做滚动式寻狗启事，并许以重金酬谢……能做的她都做了，尽管这要花费几十万，她不在乎。
剩下的便是难熬的等待。每次电话响起都让她心惊肉跳，满怀希望地接通又满脸沮丧地挂断。两天后的午睡时刻，门外一阵熟悉的狗叫惊醒了神情恍惚的她。它自己回来了！不是做梦吧？她喜出望外地冲出，一把抱回家，像久别的情人。“宝贝，这两天你干嘛去了？想抛弃我吗？”她凝视着它，目光能洞穿一切。它不想掩饰，用疲惫而兴奋的表情告诉她：这两天我很快活，今天是特地来辞行的。此时，门外又传来一阵悦耳的狗叫声，它听懂了这爱的召唤，想挣脱主人的怀抱。她朝外看看，不远处站着一条与它同来的漂亮的雌狗。她明白了一切，这条忠诚的狗已背叛了她。她不动声色面无表情地给它喂了最后的午餐。它走出家门没几步便倒毙在路上。
她委托最好的丧礼公司为它举行了最隆重最豪华的葬礼。灵堂上高悬着它憨态可掬、貌似忠诚的巨幅照片，两边是她亲自撰写的挽联：叛朋叛友不叛主，变犬变狗不变心。横批：忠诚不死。低回的哀乐如泣如诉填满全场，让人无悲亦生三分哀。她一袭黑色长裙，神情肃穆地接受陌生来宾的陌生致哀。这时，她手机铃声急促响起，是金发碧眼的国度打来的。“嫂子，董事长遭遇车祸，生命垂危，希望您速来看看他。”她挂断电话，心里突然有种莫名的快意，仿佛这个葬礼不是为狗而是为他预先准备的。她沉思片刻，回了个短信：“叛徒都会遭报应，我正忙着为他们超度。”
葬礼结束后，她到商场买回一个金发碧眼的布狗，给它起名为“忠诚”。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>又如何</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/heart/%E5%8F%88%E5%A6%82%E4%BD%95/</link>
      <pubDate>Sat, 17 May 2014 16:05:26 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/heart/%E5%8F%88%E5%A6%82%E4%BD%95/</guid>
      <description>关于「黑客帝国」引发的胡思乱想的焦虑状态怎么解决？ yolfilm：
就是「缸中之脑」又如何？
就是「虚构的世界」，又如何？
年青时，真心苦读了好多年的「存在主义。」，也是为了「人存在的意义」，痛苦多年。
读半天，感觉自己读通了，事实上，也就学到三个字（外加个标点符号）：「又如何？」。
人会死，又如何？
生命没有意义，又如何？
你的种种作为，到头来没人在乎，又如何？
就是前世积业，陷於六道轮回，这世才来受苦作人，又如何？
不用你去想这世界的真假，我可以很坦白地告诉你，这世界就是假的。
如梦幻泡影，如露亦如电。
萧伯纳，张爱玲都说过类似的话，「明知道这世界迟早要毁灭，不知我们在这里忙活啥呢？」
我的答案是，就是因为知道要毁灭，所以，忙活半天作的漂亮事物，毁灭时，才更有滋味。
人生是什么？
人生，就是：辛苦搭建你壮丽的超级大沙堡，然后，静静等待浪潮涌来。
让太阳和月亮共同合作，一起牵引整个地球的海水，毫不留情地，来破坏你的精心杰作……。
想想那个画面，难道不会兴奋地不可抑扼吗？
「又如何？」
请向整个宇宙，骄傲地比你的中指。
 评：如此残酷，如此赤裸，如此不近人情，又如此自信，如此骄傲的问答！快！准！狠！药到病除！
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《一条怀念大海的烤鱼》小熊秀雄</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/heart/%E4%B8%80%E6%9D%A1%E6%80%80%E5%BF%B5%E5%A4%A7%E6%B5%B7%E7%9A%84%E7%83%A4%E9%B1%BC-%E5%B0%8F%E7%86%8A%E7%A7%80%E9%9B%84/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Jan 2014 15:55:22 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/heart/%E4%B8%80%E6%9D%A1%E6%80%80%E5%BF%B5%E5%A4%A7%E6%B5%B7%E7%9A%84%E7%83%A4%E9%B1%BC-%E5%B0%8F%E7%86%8A%E7%A7%80%E9%9B%84/</guid>
      <description>一条被烤过后摆放在雪白餐盘里的秋刀鱼不禁怀念起大海来。
在浩瀚无垠的海里，他曾和无数同类做过花样翻新的游戏；在繁茂海草里偶然发现的漂亮的小小红珊瑚，现在都长大了吧，也许又有别的鱼发现它了呢。被烤过的秋刀鱼想起这些难忘的海里生活，忍不住在餐盘里抽泣起来。
对秋刀鱼来说，更加难忘的还是爸爸妈妈以及相处极好的兄弟姐妹。他被渔民从海里钓出来，先是被塞进一个大箱子，然后在拥挤不堪的狭小空间里进行了漫长的火车旅行，最后好不容易从昏暗的大箱子里出来，被摆到城市里亮堂堂的鱼铺货摊上。
那里和海里的生活差不多，不但有秋刀鱼、加吉鱼、鲽鱼、鲱鱼和章鱼，还有许多他从来没见过的珍奇的鱼，大家全被热闹非凡地摆在一起，所以丝毫不感到孤单寂寞。但是，鱼们在那里可不能游来游去、说说笑笑，全都翻着白眼，像人偶，像大病一场，无法摆脱那纹丝不动的无聊和悲惨。
几天以后，这条秋刀鱼被这家女主人买来，仔细地烤过。过不了多久，她的丈夫就要回家，到时候，他就注定要被吃掉。
“啊，可爱的大海，再也见不到你蓝蓝的海水了，我是多么想再看看白帆船啊！”他发疯般想在餐盘上跃起身子，可是因为身体中间被扎上了细长的铁条，加上被烤过的身体奇怪地变轻，再怎么努力，也是动弹不得。
他只好打消了在餐盘上反抗的念头。然而，他的内心充盈着一个信念：一定要设法回到广阔的大海，去见自己想念的爸爸妈妈和兄弟姐妹！
“三毛君，你为什么一个劲地盯着我的脸啊。请你稍微体察一下我怀念大海的心情吧。”烤鱼看着这家主人养的名叫三毛的猫说。因为这只猫刚才一直横着眼珠凝视着这条秋刀鱼。
家猫三毛说：“说实话，秋刀鱼先生，你可真是美味极了。”他的咽喉“咕噜咕噜”响着，来到烤鱼身边，他壮起胆子耸着鼻子闻了又闻。
烤鱼详细讲述起自己的身世，和家猫商量能否帮忙把自己送回大海。家猫想了一阵儿，说：“那我就把你送回大海吧，但你必须给我相应的回报才行。”
烤鱼答应把脸颊上最好吃的一块肉送给家猫，让家猫把自己送回大海。烤鱼想到能重返大海，高兴得热泪盈眶。
于是，家猫把烤鱼衔在嘴里，趁女主人不注意，逃了出去。家猫一路飞奔，来到街外的桥上，家猫对烤鱼说：“秋刀鱼先生，我肚子饿得快挺不住了，看来我们到不了那么遥远的大海了。”
烤鱼一心想回归大海，只能答应：“那就按我们说好的，把我脸颊上的肉吃了吧，这样你就有力气了。”
可是家猫把烤鱼脸颊上的肉吃光以后，竟头也不回地撒腿跑掉了。
烤鱼在桥上悲哀至极。他想，如果哪个好心人过桥，就请他带我到海里去。可是远离街市的桥上没有人来，天也昏暗下来。
第二天一早，幸好早起的年轻地沟鼠过桥，烤鱼试探着求他帮这个忙。
地沟鼠说：“这可不行。路那么远，我连早饭还没吃呢。”
烤鱼没办法，就和地沟鼠约定，让地沟鼠吃掉自己身体一侧的肉；作为交换，地沟鼠把自己送回大海。
地沟鼠吃掉烤鱼身体一侧的肉，然后用长长的尾巴卷起烤鱼的身子拉着走。这天黄昏，总算到了广阔的原野。地沟鼠说：“靠我的力气实在不能把你送到海里了。”说完就把烤鱼丢在原野上，匆匆逃走了。
烤鱼无比悲伤。
次日，一条瘦瘦的野狗从原野经过，烤鱼请求野狗把自己送回大海。
野狗一副居心叵测的样子，死死盯住烤鱼说：“我是两天没吃过东西的野狗，饿得走路都摇摇晃晃，怎么可能把你送回大海呢？不过，也不是不可能，那要看你出什么价钱。”
烤鱼决定把身体另一侧的肉送给野狗，让他把自己送回大海。
野狗美美地吃完秋刀鱼另一侧的肉，叼住鱼头，持续不停地向大海的方向奔跑。
野狗腿细善跑，一路上比预想的顺利得多。但到了一片繁茂的杉树林以后，野狗就放下烤鱼逃之夭夭了。
烤鱼无比悲伤。更可怕的是，脸颊上的肉给了猫，身体两侧的肉给了地沟鼠和野狗，身上的肉都被吃掉，他只剩一副骨架了。下次无论有谁路过，他也无法拿自己的肉换取对方送自己到海里去了。这一天他就在树林里睡下了。夜晚下起雨来，只剩下骨架的烤鱼感到刺骨的寒冷。
天亮时有一只鸟飞过，烤鱼连忙叫住她。“鸟啊，求求你把我送回大海吧。”烤鱼苦苦央求，鸟却不怎么理睬他。
于是烤鱼说自己后背上还多少剩下一点肉可以送给她。
鸟说：“那点肉算什么啊。”
“那我把宝贵的眼睛送给你吧。除了眼睛我可是一无所有了。”烤鱼悲哀地说。
于是鸟用尖嘴来啄烤鱼的眼睛，把两只眼珠都叼走。但烤鱼的眼珠又干又硬根本咽不下去。鸟想，用来做头饰还是可以的。接着，鸟把烤鱼脊背上所有能吃的肉都吃得干干净净。
鸟用有力的爪子抓住鱼的骨架，直向大海飞去。
认为已经飞得足够远了，鸟忽然松开爪子，仓皇离去。幸而下面是长满柔软青草的山冈，烤鱼没有受伤。
烤鱼无限悲伤。
“啊，再也见不到蓝蓝的海水了，我是多么想再看看白帆船啊！”在山冈上，烤鱼像念叨口头禅一样说了又说。忽然，他无意中侧耳一听，在山冈下边，似乎传来波涛轰然拍打海岸的声音；同时，从很远很远的地方传来海潮一点点涌过来的声音。
把眼睛送给鸟的烤鱼已经变成了瞎子，只能听到亲切的涛声，却再也看不见蓝色的海水和点点白帆。当闻到夹杂在海风芳香里的那种海草的气息时，烤鱼不禁在遍地青草的山冈上潸然悲泣。
烤鱼每天都在山冈上凄苦等待，倾听海涛声。
有一天，在不远处拥有城池的蚂蚁王国的队伍绵延通过。烤鱼向队列里最后一只蚁兵讲起自己的身世，请求他带自己到海里去。
蚁兵将事情报告给蚁王。蚁王对烤鱼的身世非常同情，立即传令属下把他送回大海。
什么工兵啦、炮兵啦、辎重兵啦，数千蚁军来搬运。尽管不像鸟呀、野狗呀、地沟鼠之类快速，但蚁军的工作热情饱满，没几天就把他搬到山崖边。
山崖下就是蔚蓝色的大海。想到终于能回归大海，烤鱼高兴得泪水狂流不止。向亲切的蚁兵连连致谢后，烤鱼从山崖上落到大海里。
烤鱼疯狂地在海水里游啊游，但与以前不同，总是感觉身体重得要沉向海底，以致不得不慌慌张张地游来游去。而且海水冷得像针刺一样让他浑身疼痛，盐分强烈地浸透到体内，难受极了。
还有，他什么东西也看不到，只能漫无方向地游。
几天后，烤鱼被海水冲到岸上来。白沙一层层压在他的身体上，很快鱼骨就被掩埋在沙滩里。开始烤鱼还能听到波浪的声音，但沙子越来越重，后来就再也听不到那亲切的涛声了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>我是一棵树</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/heart/%E6%88%91%E6%98%AF%E4%B8%80%E6%A3%B5%E6%A0%91/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Jul 2013 16:00:58 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/heart/%E6%88%91%E6%98%AF%E4%B8%80%E6%A3%B5%E6%A0%91/</guid>
      <description>春天，我的枝条上会蹦出许多细小的叶子，像一艘艘船儿，涨满了帆，清脆的声音载着春风远去。到了盛夏，那些绿叶快乐地欢笑，“唰唰”，“唰唰”。而秋季，金黄色的叶子那么自在得缀满枝头，一抹黄色悠悠地飘落，腐烂。严冷的冬天，我举起绷直的双臂，去对抗整个冬的严寒。
我不知道为什么我是一棵树。我也不知道我是一棵怎样的树。有一天，上帝高悬于头顶。那个洪亮的声音在夜空中响道：“你生于此，长于此，死于此，消散于此。”我点点头。夜色朦胧，星空璀璨，寂静空明。
鸟儿在我的手心筑起一个小巧的巢。每天，我在鸟鸣中苏醒，在夕阳中沉睡。人们从树下走过，匆匆。我渐渐长大。
武王伐纣，滚滚的战车从我身边驶过，马蹄疯狂的踩踏着，我心惊胆战，滚滚的尘埃，我什么也看不见。他们去哪儿，我不知道。
有一天，一个秃顶的老头，坐在一辆马车中，车边围着一群人。邻近黄昏，他们在我脚边躺下。那个老头恭恭敬敬地站好，做了个揖，叹一声：“壮哉！”遂消失不见，再不回来。
过了不久，一辆战车从我身边驶过。轰鸣声不绝于耳。在战争中，一个人活下去已属不易，何况一棵树！
我的第一片叶子开始变黄，紧接着发黑、变烂。紧接着，美利坚合众国在我左枝的一片树叶上成立，二战爆发割破了我一小块树皮。我的躯干里，尽是肮脏的虫子。
一只狗在我的脚边啃着干骨头。一只牛抬着头，盯着我身上发黄的叶子。一个人，在我的身旁长叹。我懵懂得站着，满眼尽是无知。
之后，窝中的鸟被猎杀，几点殷红的鲜血滴在我的树干上，融进去，融到我的生命里。我耷拉着脑袋，无精打采。
终于有一天，一辆卡车轰隆隆开来，又轰隆隆开走。我高大的身躯自天际倒下，坠地之时却没有一丝响动。树干里的虫子惊慌失措，四散而逃。而我正一点点往下沉，沉入地底的黑暗中。
在一个宁静的夜晚，一棵树，从土中浮现，点亮满树的叶子，向上飘啊飘，再也不回来。
终于，我到达天空的尽头，成了黄昏时刻那颗淡黄的星。我是历史的见证者，见证了新生，看到了成长，目击了屠杀，瞥见了毁灭。我看到人们挥舞着大刀，我看到了人们眼神中的怜爱，我看到了一切。
人们不知道，天空中始终有一棵树在注视着他们。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《我为什么而活着》罗素</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/heart/%E6%88%91%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E8%80%8C%E6%B4%BB%E7%9D%80-%E7%BD%97%E7%B4%A0/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Apr 2013 15:16:04 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/heart/%E6%88%91%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E8%80%8C%E6%B4%BB%E7%9D%80-%E7%BD%97%E7%B4%A0/</guid>
      <description>我为什么而活着 罗素 记得高一时读这篇文章时内心还一片平静；而今再读，令我震撼，为之热血沸腾。
 对爱情的渴望，对知识的追求，对人类苦难不可遏制的同情心，这三种纯洁而无比强烈的激情支配着我的一生。这三种激情，就像飓风一样，在深深的苦海上，肆意地把我吹来吹去，吹到濒临绝望的边缘。
我寻求爱情，首先因为爱情给我带来狂喜，它如此强烈以致我经常愿意为了几小时的欢愉而牺牲生命中的其他一切。我寻求爱情，其次是因为爱情可以解除孤寂&amp;mdash;那是一颗震颤的心，在世界的边缘，俯瞰那冰冷死寂、深不可测的深渊。我寻求爱情，最后是因为在爱情的结合中，我看到圣徒和诗人们所想像的天堂景象的神秘缩影。这就是我所寻求的，虽然它对人生似乎过于美好，然而最终我还是得到了它。
我以同样的热情寻求知识，我渴望了解人的心灵。我渴望知道星星为什么闪闪发光，我试图理解毕达哥拉斯的思想威力，即数字支配着万物流转。这方面我获得一些成就，然而并不多。
爱情和知识，尽其可能地把我引上天堂，但是同情心总把我带回尘世。痛苦的呼唤经常在我心中回荡，饥饿的儿童，被压迫被折磨者，被儿女视为负担的无助的老人以及充满孤寂、贫穷和痛苦的整个世界，都是对人类应有生活的嘲讽。我渴望减轻这些不幸，但是我无能为力，而且我自己也深受其害。
这就是我的一生，我觉得值得为它活着。如果有机会的话，我还乐意再活一次。
What I Have Lived For by Bertrand RussellThree passions, simple but overwhelmingly strong, have governed my life: the longing for love, the search for knowledge, and unbearable pity for the suffering of mankind. These passions, like great winds, have blown me hither and thither, in a wayward course, over a great ocean of anguish, reaching to the very verge of despair.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
