<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Lives on Qingfeng&#39;s blog</title>
    <link>https://lancelqf.github.io/life/</link>
    <description>Recent content in Lives on Qingfeng&#39;s blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>Copyright (c) 2018, Qingfeng Lan; all rights reserved.</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 19 May 2018 13:10:54 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://lancelqf.github.io/life/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>诞生即抵抗</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/life/%E8%AF%9E%E7%94%9F%E5%8D%B3%E6%8A%B5%E6%8A%97/</link>
      <pubDate>Sat, 19 May 2018 13:10:54 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/life/%E8%AF%9E%E7%94%9F%E5%8D%B3%E6%8A%B5%E6%8A%97/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;center&gt;&lt;embed src=&#34;https://lancelqf.github.io/media/Birthday Resistance Parade.mp3&#34;&gt;&lt;/center&gt;
&lt;center&gt;&lt;strong&gt;建议戴上耳机&lt;/strong&gt;&lt;/center&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;「献上抵抗与祝福。」—— World&amp;rsquo;s end girlfriend&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;大四最后的这段时光异常迷恋后摇。不同于轻音乐的舒缓，后摇的风格更显多变，但又不似摇滚一般燃烧释放着多余的力。后摇更像是一种克制的激情，冷静的燃烧，隐秘的热情。它听上去不轻松，甚至也并不愉快。深沉的低吟浅唱，一曲结束是从头到脚的酣畅淋漓。

其实听过的曲子不多，“世界末日女朋友”（World&amp;rsquo;s end girlfriend）是目前十分喜爱的一只乐队。本文播放的《Birthday Resistance Parade》就是我极其喜欢的一首。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《论普遍的人类社会》卢梭</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/life/%E8%AE%BA%E6%99%AE%E9%81%8D%E7%9A%84%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E7%A4%BE%E4%BC%9A-%E5%8D%A2%E6%A2%AD/</link>
      <pubDate>Tue, 15 May 2018 19:32:17 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/life/%E8%AE%BA%E6%99%AE%E9%81%8D%E7%9A%84%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E7%A4%BE%E4%BC%9A-%E5%8D%A2%E6%A2%AD/</guid>
      <description>论普遍的人类社会① 
①本章标题最初作：“论人与人之间根本就没有自然而然的普遍社会”。《纽沙代尔手稿》作：“论自然权利与普遍社会”。《自然权利》（Droitnaturel，或译天赋人权）是狄德罗为《百科全书》第十卷所写的一条；关于它和本章的关系，详下。——译注
让我们先来探讨政治制度的必要性是从何而来的。
人的力量对于其自然需要及其原始状态形成了这样的比例，以致这种状态的变化和这种需要的增长不管是多么微小，他都需要有他的同类来帮助；而当他的欲望终于要并吞整个自然界的时候，就是全人类都合在一起也难于餍足它们了。正是这种使得我们要为非作恶的原因，也就这样把我们转化为奴隶，并且通过腐蚀我们而在奴役着我们。我们脆弱的情操之出于我们的天性，还远不如出于我们的贪婪；随着我们的激情在分裂我们，我们的需求也就越发靠拢我们；我们越是成为我们同类的敌人，我们就越发无法防范他们。这就是普遍社会的最初纽带；这就是人所熟知的必需性仿佛竟以之窒息了我们的情操、同时每个人又都想无需加以培育便能撷取其果实的那种友爱的基础了。至于就大自然的同一性而言，则它在这上面的作用却等于零；因为它对于人们同样地既是争执的而又是结合的主题，它总是在人们中间既播下了竞争和嫉妒，也同样播下了明智与和谐。
从事物的这种新秩序之中，便产生了大量无法估计的、没有规则的、变化无常的关系，人们总是不断地在改变着它们；有一个人力图把它们固定下来，就有一百个人力图把它们推翻。既然在自然状态之中，一个人的相对生存有赖于千百种不断在变动着的其他关系，所以他的一生之中也就决不会有两个时刻能肯定是同样的；和平与幸福对他来说只不过是一闪而已；除了由所有这类变幻浮沉所造成的苦难之外，就再也没有什么是永久长存的了。当他的情操和他的思想能够上升到热爱秩序和热爱崇高的道德观念的时候，他就决不可能在一种使得自己好坏莫辨、善恶不分的事物状态之中，确切地运用自己的原则。
因而象这种由我们的互相需要所可能产生出来的普遍社会，就决不会对沦于苦难的人们提供一种有效的援助；或者说至少也是，它只对于那些已经拥有过多力量的人才会赋予新的力量，而广大的被冷落、受窒息、受压榨的弱者却找不到一个容身之所，他们的脆弱得不到任何支持，并且他们终将沦为他们所曾经期待着能使自己幸福的那种骗人的结合①的牺牲品。
①“结合”指人与人结合成政治社会。——译注
〔如果人们一旦确信，使人们根据自愿的联系得以互相结合的动机，其中并没有任何东西是和团结有关的；并且远不是提出一个共同福祉的目标，使每个人都可以从中取得自己的一份，反而是一个人的幸福就造成了另一个人的不幸；如果人们终于看到，他们互相接近并不是把人人都引向普遍的美好，反而只不过是因为人人都在互相疏远；那末人们就会感到，即使这样一种状态可以延续下去，它对于人类也只不过是一个罪恶与苦难的源泉罢了，其中每个人都只看到自己的利益，所以就都只追随自己的意图并且都只倾听自己的激情。〕①
①本段文字在手稿中被作者删去。——译注
因此，天性的甜密声音对我们就不再是一个正确无误的引导，而我们所得之于它的那种独立状态也就并不是一种可愿望的状态了；和平与清白，早在我们能尝到它们的美味之前，就已经永远错过去了。为原始时代愚昧的人们所感觉不到的、为后代已经开化了的人们所错过了的那种黄金时代的幸福生活，对于人类说来将永远是一种陌生的状态了；或则是由于当有可能享受它的时候而未能认识它，或则是由于当有可能认识它的时候却丧失了它。②
②“当有可能享受它的时候而未能认识它”指“黄金时代的幸福生活”而“为原始时代愚昧的人们所感觉不到”；“当有可能认识它的时候却丧失了它”指“黄金时代的幸福生活”而“为后代已经开化了的人们所错过”。——译注
此外还有：这种完全的独立和这种毫无规律可言的自由，哪怕始终是和太古的清白无辜结合在一起的，也终归是一件根本性的坏事，并且会损害我们最优秀的才能的进步的；那就是，它缺少那种构成为整体的各个部分之间的联系。大地上可以布满人类，而他们之间却几乎没有任何交通；我们可以在某些点上互相接触，却没有任何一点可以把我们结合起来；每个人在别人中间始终都是孤独的，每个人都只想着自己；我们的理解力不能得到发展；我们毫无感觉而活着，我们未曾生活就死去；我们全部的幸福就只在于并不认识自己的苦难；我们的内心里既没有善良，我们的行为中也没有道德；我们永远也不会尝到灵魂的最美妙的情操，——那就是对德行的热爱。
〔的确，人类这个字样只不过向精神提供了一个纯集体的观念，而并不假定构成人类的个体之间有任何真正的结合。倘如我们愿意，我们还可以补充这样一项假设：让我们想象人类作为一个道德人格而赋有一种共同生存的情操，这就赋给他以个性并使之构成为一个个体；同时还赋有一种普遍的动力，能为着一个与整体相关的总目标而把各个部分都发动起来。让我们想象：这种共同的情操也就是人道的情操，并且自然的法则也就是整个这架机器的作用原理。然后，就让我们来观察，人和他的同类处于这种关系之中的这一体制将会产生什么结果。和我们想象的完全相反，我们将发现：社会的进步会唤醒个人的利益而窒息内心里的人道；自然法则（倒不如应该称之为理性法则）的概念是唯有当激情的事先发展使得它那全部的教诫都无能为力的时候，才会开始发展起来的。由此可见，大自然所颁布的这种所谓的社会条约，乃是一幕道地的幻景；因为它那些条件是永远认识不了的或者是不能实现的，所以我们就必须是漠视它们或者是抗拒它们。
假如普遍社会存在于什么地方，而不是存在于哲学家的体系里；那末，正如我所说过的，它就会是一个道德的生命，有着它自身固有的品质而与构成它的那些个体生命的品质截然不同，有点象是化合物所具有的特性并非得自构成化合物的任何一种混合物那样。大自然教给一切人的，就应该有一种普遍的语言，那将是人们互相交通的普遍工具；就应该有一种共同的神经中枢，可以用于所有各部分之间的通讯。公共的利害就不权仅是个人利害的总和，象是在一种简单的集合体里那样，而应该说是存在于把他们结合在一起的那种联系之中；它会大于那种总和；并且远不是公共福祉建立在个体的幸福之上，反而是公共福祉才能成为个体幸福的源泉。〕①
①以上两段文字在手稿中经作者删去。——译注
在独立状态中，理性根据我们自身利益的观点就会引导着我们汇合成为公共的福利；这种说法乃是错误的。个人利益远不是和普遍的福利结合在一起，反而在事物的自然秩序之中它们是彼此互相排斥的；社会法则乃是一种羁轭，每个人都想把它加之于别人，却不肯加之于自己。被智慧所蒙蔽的独立人会说：“我觉得自己在人类中间耽惊受苦；只好是要末我自己不幸，要末我就使别人不幸。而最爱我的人，莫过于我自己了。”②他还可以补充说：“要想调和我自己的利益和别人的利益，那是枉然。你对我说的有关社会法则的好处的一切话，都可能是好话；假如我对别人严格遵守时，我确有把握他们也会对我遵守。然而在这一点上，你能给我什么确切保证呢？并且看到自己暴露在最强者所可能加之于我的各种祸害之下，而我又不敢取偿于弱者；难道我的处境还能有比这更糟的了吗？要末就给我保证，决不会发生任何不公正的事情；要末就别指望在我这方面有什么克制。尽管你很可以向我说：放弃了自然法则所加之于我的义务，我也就同时被剥夺了它那权利，并且我的暴行也就批准了别人所可能对我施加的一切暴行。但我却更愿意承认，我根本看不出我的节制怎么就能够对我做出保证。何况和强者一道瓜分弱者，使强者有利于我，那也是我的事；那要比正义更加有利于我的利益和我的安全”。明智而独立的人之所以这样推论，其证据就是一切主权社会都是这样推论的，它们的行为都是只顾它们自己的。
②此处引文引自狄德罗《自然权利》条，以下作者反驳了狄德罗的论点。可参看《忏悔录》第末章。——译注
对于这类言论能有什么坚强的答复呢？——假如我们不想用宗教来帮助道德，并使上帝的意旨直接参预人类社会的联系的话。然而智者们有关上帝的崇高概念、它所加之于我们的那些美妙的博爱法则、构成它所要求于我们的那种真正宗教崇拜的灵魂纯洁的种种社会德行，总是脱离群众的。人们总要把他弄成一个就象他们自己一样冥顽不灵的上帝，他们好向他供献上一些廉价的商品，好以他的名义来保证自己能沉湎于千百种可怕的、破坏性的激情里面去。假如哲学和法律约束不了狂热主义的怒焰，假如人的声音并不比上帝的声音更强；那末整个大地就会血流成河，全人类也就会转瞬灭亡的。
事实上，如果至高者的观念以及自然法则的观念，乃是每个人内心生来固有的；那么他们之间要公开互相进行教导，就成为一场完全多余的操心了。那就会是把我们已经知道的东西再教给我们，而人们所采取的那种方式倒是更适于使我们把它忘掉的。倘若不是那样；那末根本就不曾被上帝赋予过这些东西的所有这些人，也就无须知道它们了。一旦为此而需要有某些特殊的教诫时，每个民族就都会有其自己的教诫，人们还可以证明那对他们乃是唯一良好的教诫；但由此而来的却往往更多的是屠杀和谋害，而不是一致与和平。
因而，就让我们把各种不同的宗教诫命都搁在一旁吧，滥用它们所造成的罪行并不亚于运用它们之可以免除罪行；这个问题神学家从来都只是诉之于人类的偏见的，现在就让我们交给哲学家来审查吧。
可是哲学家又把我送回到了人类本身的面前，唯有人类才能做出决定来，因为全体的最大幸福也就是他们所具有的唯一热情。他们会向我说，正是公意才是个人所应该请教的，为的是能懂得他应该作一个人、一个公民、一个臣民、一个父亲、一个孩子各到什么程度，以及什么时候适合于他的生和死。我们的独立人会说：“我承认，我在其中确实看到了我可以谘询的准则，但是我还没有看出使我应该服从这种准则的理由。问题不在于教导我什么是正义；问题在于向我指明，我作人公正就会有什么好处。”事实上，假如公意就是每个个人纯理智的行为，它能在激情平静的时刻对于一个人所可能要求于自己同类的、以及自己同类有权要求于自己的事物进行推论；那就万事大吉了。可是哪里会有能够这样地自己摆脱自己的人呢？而且，假如他关怀着保存自己本身就是大自然的首要教诫，难道我们就能够强迫他也这样地普遍看待全物种，从而把他根本就看不出和自己的个体组成有任何联系的各种义务也都加之于自己本身吗？以上的反驳不是永远都存在的吗？他的个人利益为什么就要求他必须使自己服从于公意，这一点不是也还得等着看吗？
此外还有：这样概括出自己的观念来的艺术，既然是人类理智最艰难而又最迟缓的一种运用；那末是不是人类的共同点就永远也无法从这种推论方式中得出自己行为的准则了呢？并且，当一桩具体行动需要请教公意时，一个用意良好的人又有多少次会在准则上或者在运用上犯错误，而在自以为服从法则时却只不过是在追随自己的倾向啊！然则，他又怎么才能保证自己不会错误呢？他将谛听内心的声音吗？可是人们说①，那种声音无非就是由社会内部的判断习惯和感觉习惯所形成的，并且是根据社会法则的；因而那就不能有助于确定它们。然后，又必须在他的内心里并没有涌现出任何那类的热情，其声调竟高出于良心之上，淹没了他那怯弱的声音，从而使得哲学家们能坚持认为那种声音是并不存在的。他将谘询成文的权利原理、各个民族的社会行为、人类敌人的默契约定本身吗？我们终归又回到最初的难题上来，而且它不外是我们根据自己的想象而籀绎出其观念并在我们中间所奠定的那种社会秩序而已。我们是按照我们的特殊社会在设想普遍社会的；小共和国的建立使我们梦想着大的；而我们都只不过是在成为公民之后，才真正开始变成人的。由此我们就可以看出应该怎么样来看待这些所谓的世界公民了；他们以自己爱全人类来证明自己爱祖国，他们自诩爱一切人，为的是可以有权不爱任何人。
①“人们说”手稿最初作“他们说”。指狄德罗以及当时的“哲学家”。——译注
推理在这方面向我们所指明的，已经完全被事实所证实；我们只消略微回顾一下远古，就很容易看到：对于自然权利的以及对于人人所共有的博爱的健全观点，是很晚的时候才传播开的，并且它们在世界上进展得那么缓慢，以致于只是到了基督教才把它们充分普及的。我们就在查士丁尼①的法律中也发现，古代的暴力在许多方面都是得到认可的，不仅仅是对于已经被宣布的敌人，而且还对于凡不属于帝国臣民的一切人；因而罗马的人道，并不比他们的统治权伸展得更远。
①查士丁尼（Justinien，即Justinianus）为东罗马帝国皇帝，公元527—565在位，《查士丁尼法典》为古代著名的法律汇编。——译注
事实上，正如格老秀斯所指出的，人们长时期都在相信他们可以被允许去盗窃、掠夺、虐待异邦人而尤其是野蛮人，直到把这些人转化为奴隶。由此而来的是：人们总要问不相识的人是不是贼匪或海盗，而并不会冒犯他们；因为这种行业在当时远不是不光彩的，反而被当作是荣誉的。最早的英雄们，如赫居里士和德修斯①，是在向贼匪作战，所以自己才不肯也进行盗劫；而希腊人则经常是把那些根本并不处于交战中的民族所订的条约都称为和平条约的。对许多古代民族来说，甚至于对拉丁人来说，异邦人和敌人这两个名词长期以来就是同义词。西赛罗说：Hostis enim apud majores nostros dicebatur , quem nunc peregrinum dicimus.（“凡是曾被我们大多数称为陌生人的，我们现在就称为异邦人”）。因此，霍布斯的错误并不在于他在独立的但已变成了社会人的人们中间确立了战争状态②，反而在于他对人类假设了那种自然状态③，并且把本来是罪恶的结果当成了罪恶的原因。
①赫居里士，见本书第3卷第6章注；德修斯（Thesée，即Theseus）为古希腊的神话英雄。——译注
②见本来第1卷，第1章注。——译注
③见霍布斯《利维坦》第13章。——译注
然而，尽管人与人之间根本就不存在什么自然的和普遍的社会，尽管他们成为社会人的时候变得十分不幸而又作恶多端，尽管正义和平等的法则对于那些既生活于自然状态的自由之中而同时又屈服于社会状态的需要之下的人们来说，全都是空话；但是千万不要以为我们就不会有德行和幸福了，上天已经把我们无可救药地遗弃给人类的腐化了。让我们努力哪怕是从坏事里面，也要汲取出能够医治人类的补救办法吧。让我们，如其可能的话，以新的结合来纠正普遍结合的缺点吧。但愿我们激烈的提问人④能够以成就来评判他自己吧。让我们以完美的艺术向他指出对于艺术开始给自然所造成的灾祸的那种补偿吧；让我们向他指出他所相信其为幸福的那种状态的全部悲惨、他所相信其为健全的那种推论的全部谬误吧。但愿他从事物的更美好的体制里，能看到善良行为的代价、对坏事的惩罚以及正义与幸福那种可爱的一致吧。让我们以新的知识来开导他的理性，以新的情操来炙暖他的心灵吧；但愿他在和他的同类分享自己的生存和福祉时，能学会成倍地增长它们吧。假如我的热诚在这件事情上并没有使我盲目的话，那末就丝毫不必怀疑，有了强劲的灵魂和正直感，那位人类之敌就终于会放弃他的仇恨及其错误的，引他误入岐途的那个理性是会重新把他带回到人道上来的；他就能学会喜爱自己已经很好地理解到的利益更有甚于自己的表面利益的；他就会变得善良、有德、明智，并且归根到底就会变成一支他想成为的慓悍队伍，就会变成一个秩序良好的社会的最坚固的支柱的。
④“我们激烈的提问人”指狄德罗《自然权利》第5节：“我们激烈的推论者”。——译注</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>深夜高速</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/life/%E6%B7%B1%E5%A4%9C%E9%AB%98%E9%80%9F/</link>
      <pubDate>Thu, 10 May 2018 23:10:14 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/life/%E6%B7%B1%E5%A4%9C%E9%AB%98%E9%80%9F/</guid>
      <description>~建议戴上耳机~  走吧 走吧 敞开心胸
走吧 走吧 不停地摇摆下去
去更多更多更多更多没有见过的地方吧
永远永远永远永远地播种下去吧
放开心胸 放开声音 放开手
感觉到的东西就是全部 感觉到的就是全部
很高兴还活着 很高兴还活着 很高兴还活着  如果选一首歌分别用来代表人生的不同的阶段，贝多芬《第九合唱交响曲》毫无疑问应当是漫漫人生的最佳代表，《D大调卡农》则是整个高中的注脚，《Birthday Resistance Parade》会成为大学时期的写照。
而这首《深夜高速》，是深夜从Teddy Hall图书馆独自走出，在清冷的牛津街头快步迈向宿舍；是暗淡的灯光照着前路，一颗失学心碎裂成一地；是情感危机到来时，像个孩子般不知所措；是对自己和人本身深深的失望；是长久的用力过后更长久的疲惫；是脆弱的腹部；是人生所有的低谷；是最后的时光。
是时时刻刻不知该如何是好啊。
更是一首救命歌。
2009年，Flower Companyz发行了一张20周年致敬专辑，共15首歌曲，全为不同版本的《深夜高速》。本文中所播放的“世界末日女朋友&amp;amp;&amp;amp;汤川潮音”版本并不在其中，但却是我最喜欢的版本。汤川潮音略带哭腔的唱音完美诠释了这首歌的精神：纵使哽咽流泪，生活歌唱依旧。如柔弱但坚韧的芦苇，是一种真正的英雄主义。
“去更多更多更多更多没有见过的地方吧”是歌词中我最喜欢的一句。“更多”在日语中的发音“mo duo”听起来极有节奏感，像心脏跳动一样，那么有生命力。
人总比自己想象中的脆弱，愿那时还有一首歌可以陪着你。
【歌词全文】
 青春ごっこを今も 続けながら旅の途中
青春游戏在旅途中进行着
ヘッドライトの光は 手前しか照らさない
只有前车大灯光芒闪耀
真暗な道を走る 胸を高ぶらせ走る
穿过漆黑的道路 兴奋地奔跑着
目的地はないんだ 帰り道も忘れたよ
没有目的地 回家的路我也忘了
壊れたいわけじゃないし 壊したいものもない?
不应该破坏 也没有想要破坏的东西
だからといって全てに 満足してるわけがない
并不意味着我就满足了
梦の中で暮らしてる 梦の中で生きていく
住在梦中 活在梦中
心の中の漂流者 明日はどこにある
在心中的漂流者 明天又会在哪里呢
生きててよかった 生きててよかった
很高兴还活着 很高兴还活着
生きててよかった そんな夜を探してる
很高兴还活着 为了寻找那样的一个夜晚</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Study Plan for Summer Vacation 2018</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/life/study-plan-for-summer-vacation-2018/</link>
      <pubDate>Sun, 06 May 2018 10:49:05 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/life/study-plan-for-summer-vacation-2018/</guid>
      <description>Paper Reading  每天一篇? 写notes 经典算法复现  专业知识-掌握  人工智能：《人工智能：一种现代方法》,《人工智能》陆汝钤,《GEB》 机器学习：《机器学习》周志华,《统计学习方法》,《机器学习》,《机器学习实战》,《ESL》,《PRML》,《深度学习》,CS231 强化学习：《Reinforcement Learning: An Introduction》, David Silver课程, Sergey Levine课程, Deep RL Bootcamp, CS294 迁移学习：《迁移学习简明手册》,《A Survey on Transfer Learning》 Linux：《鸟哥的Linux私房菜》 Python：《Python编程入门》Toby Donaldson,《Python Cookbook》中文版/英文版,《Fluent Python》中文版/英文版, Python面向对象编程 PyTorch：官网,《深度学习框架PyTorch:入门与实践》,《深度学习入门之PyTorch》 Markdown学习 开发自己的RL深度学习框架：参考github现有框架 学习论文管理工具：Zotero, Mendeley  专业知识-了解  进化算法 人工生命 多智能体：《A Survey on Multi-Task Learning》 NLP：UCAS课件 CV Learning Theory HCI Robotics：Coursera? Knowledge Representation Meta Learning 神经科学 认知心理学 量子计算：《Quantum Computation and Quantum Information》 脑机接口 分布式运算 其它：《具体数学》,《计算机数学》  关于读PhD  《Letters to a Young Scientist》Edward O.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Origin</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/life/origin/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Oct 2017 15:59:12 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/life/origin/</guid>
      <description>&lt;p&gt;我太累了，不想学习了，写写文章。这篇文章主要谈谈如何处理生活与虚无的矛盾。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;世界本质上是虚无的，一切价值均是度量，而人是万物的尺度。技术的浪潮，裹挟着新的价值观，无情地将传统抛弃，所有无法适应转变的事物，在这次伟大的转变之中，都将如同中世纪的腐朽盔甲般被碾得粉碎。斗转星移之间，昔日了无生机的地表再次裸露在人们眼前，而地表之上的一切价值都已被摧毁。面对这价值的荒漠，昔日依存之物尽去，今日之我又该如何生存下去？&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Modern Family S01E07</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/life/modern-family-s01e07/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Feb 2017 20:46:49 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/life/modern-family-s01e07/</guid>
      <description>The kid&amp;rsquo;s got skills. 这孩子有天赋。 It&amp;rsquo;s in his blood. 那是他与生俱来的。 You&amp;rsquo;re kind of wrecking it. 你有点破坏气氛了。 Do you know that fencing(剑术) goes back to(起源于) the 12th century? You always just take things a little too far. 你做事总是做得太过了。 Who puts wheels on cribs(婴儿床)? 谁会在婴儿床上装轮子？ My phone died. 我手机没电了。 No biggie. 没什么/不要紧 You know, I used to go to the houses of my friends, I&amp;rsquo;d see their kids&amp;rsquo; trophies(n. 奖杯，战利品), and it used to bug me.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Modern Family S01E06</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/life/modern-family-s01e06/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Feb 2017 20:38:16 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/life/modern-family-s01e06/</guid>
      <description>I&amp;rsquo;m proud of my heritage(遗产，传统). How is daddy not seeing that?
你说爹地怎么就没看出来呢？ I really thought you were done with(与…了结关系，做完) this.
我还以为你已经玩腻了呢。 I made no such promises. 我可没这么说。 I guess I&amp;rsquo;m somewhat of a shutterbug(摄影迷). pop icon 流行人物 Here, I&amp;rsquo;ll help you carry it out to the curb(路边). This covers up more than my bathing suit(泳衣). Make you realize we&amp;rsquo;re all just hanging by a thread(命悬一线). You think too much about these things.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Modern Family S01E05</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/life/modern-family-s01e05/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Feb 2017 20:35:48 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/life/modern-family-s01e05/</guid>
      <description>Let&amp;rsquo;s go, buddy. Schooltime.
走吧，伙计。该上学了。 Give me a break.
饶了我吧。 I thought part of being in a relationship was pretending to enjoy your partner&amp;rsquo;s interests.
我认为维持恋情的一方面就是要爱屋及乌。 Maybe catch up on(赶做(尚未做的或忘了做的事),弥补(工作、睡眠等)) your scrapbooking.
你可以继续弄你的剪贴簿。 Kid&amp;rsquo;s a menace([&amp;lsquo;mɛnəs] n.烦人的物/人，威胁). 小孩真讨厌。 These two knuckleheads([&amp;lsquo;nʌk(ə)lhed] n.蠢人,傻瓜) were fighting each other. Could have been worse. 幸好没有更糟。 I&amp;rsquo;m getting the sense that&amp;hellip;
我明白了…… What&amp;rsquo;s weird is that her kid wears aftershave and dresses like a count.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Modern Family S01E04</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/life/modern-family-s01e04/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Feb 2017 20:28:41 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/life/modern-family-s01e04/</guid>
      <description>It was a slumber party(an occasion when a group of young friends spend the night together at the home of one of the group.), not a gang fight.
他是去睡衣派对，又不是黑帮火并。 Mitchell&amp;rsquo;s mother has a problem with me.
米奇尔的妈妈对我有成见。 to recap 重点是，简要概括就是 I work with shaman to finally understand how to live my spirituality.
在高僧的指导下，我终于参透精神世界的奥秘了。 yikes [ˈjaiks] an expression of surprise, fear, or alarm Somebody&amp;rsquo;s full of herself.
有人自恋了哦。 I would like to make a toast.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>我的世界</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/life/%E6%88%91%E7%9A%84%E4%B8%96%E7%95%8C/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Jan 2017 15:50:50 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/life/%E6%88%91%E7%9A%84%E4%B8%96%E7%95%8C/</guid>
      <description>&lt;p&gt;写下这篇文章需要些许勇气，这意味着许多的大逆不道。但，是时候对过往的思索与痛苦作一个阶段性的总结了。如题所言，此文是对我自己世界观的梳理，写给可能看见它的人，但更多得是写给自己。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Modern Family S01E03</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/life/modern-family-s01e03/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Jan 2017 20:25:54 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/life/modern-family-s01e03/</guid>
      <description>Started the inning with a double.
开局就是个漂亮的双杀。 take out the garbage 倒垃圾 Yes. Getting it. 好，马上去。 She said she&amp;rsquo;d be down in just a minute.
她说她马上就下来。 Oh, I&amp;rsquo;m not really a baseball guy.
我实在对棒球无爱。 I was just being facetious([fə&amp;rsquo;siːʃəs] adj.滑稽的).
我刚刚只是开玩笑啦。 Sit it. Park it.
坐下，速度点。 I&amp;rsquo;m pretty sure this is a typo.
我肯定这是印刷错误。 We are just gonna buy some diapers(尿布). discerning adj.有见识的 He&amp;rsquo;s a little jumpy(adj.坐立不安的). We&amp;rsquo;ve been married for 16 years, and you still walk on eggshells around him.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《种种可能》辛波斯卡</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/life/%E7%A7%8D%E7%A7%8D%E5%8F%AF%E8%83%BD-%E8%BE%9B%E6%B3%A2%E6%96%AF%E5%8D%A1/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Oct 2016 15:34:55 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/life/%E7%A7%8D%E7%A7%8D%E5%8F%AF%E8%83%BD-%E8%BE%9B%E6%B3%A2%E6%96%AF%E5%8D%A1/</guid>
      <description>种种可能 辛波斯卡 我偏爱电影。
我偏爱猫。
我偏爱华尔塔河沿岸的橡树。
我偏爱狄更斯胜过陀思妥耶夫斯基。
我偏爱我对人群的喜欢
胜过我对人类的爱。
我偏爱在手边摆放针线，以备不时之需。
我偏爱绿色。
我偏爱不抱持把一切
都归咎于理性的想法。
我偏爱例外。
我偏爱及早离去。
我偏爱和医生聊些别的话题。
我偏爱线条细致的老式插画。
我偏爱写诗的荒谬
胜过不写诗的荒谬。
我偏爱，就爱情而言，可以天天庆祝的
不特定纪念日。
我偏爱不向我做任何
承诺的道德家。
我偏爱狡猾的仁慈胜过过度可信的那种。
我偏爱穿便服的地球。
我偏爱被征服的国家胜过征服者。
我偏爱有些保留。
我偏爱混乱的地狱胜过秩序井然的地狱。
我偏爱格林童话胜过报纸头版。
我偏爱不开花的叶子胜过不长叶子的花。
我偏爱尾巴没被截短的狗。
我偏爱淡色的眼睛，因为我是黑眼珠。
我偏爱书桌的抽屉。
我偏爱许多此处未提及的事物
胜过许多我也没有说到的事物。
我偏爱自由无拘的零
胜过排列在阿拉伯数字后面的零。
我偏爱昆虫的时间胜过星星的时间。
我偏爱敲击木头。
我偏爱不去问还要多久或什么时候。
我偏爱牢记此一可能——
存在的理由不假外求。
Possibilities By Wislawa Szymborska I prefer movies.
I prefer cats.
I prefer the oaks along the Warta.
I prefer Dickens to Dostoyevsky.
I prefer myself liking people
to myself loving mankind.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>二十岁的你</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/life/%E4%BA%8C%E5%8D%81%E5%B2%81%E7%9A%84%E4%BD%A0/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Sep 2016 14:00:29 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/life/%E4%BA%8C%E5%8D%81%E5%B2%81%E7%9A%84%E4%BD%A0/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《在意义丛林旅行的向导》阿多尼斯</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/life/%E5%9C%A8%E6%84%8F%E4%B9%89%E4%B8%9B%E6%9E%97%E6%97%85%E8%A1%8C%E7%9A%84%E5%90%91%E5%AF%BC-%E9%98%BF%E5%A4%9A%E5%B0%BC%E6%96%AF/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Aug 2016 15:52:04 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/life/%E5%9C%A8%E6%84%8F%E4%B9%89%E4%B8%9B%E6%9E%97%E6%97%85%E8%A1%8C%E7%9A%84%E5%90%91%E5%AF%BC-%E9%98%BF%E5%A4%9A%E5%B0%BC%E6%96%AF/</guid>
      <description>在意义丛林旅行的向导 阿多尼斯 什么是道路？
启程的宣言
写在一页叫做泥土的纸上。
什么是一棵树？
绿色的湖泊，波浪是风。
什么是空气？
灵魂，不愿在身体内
落户。
什么是镜子？
第二张脸，
第三只眼睛。
什么是神圣？
一副面具，
用以称颂被玷污的事物。
什么是死亡？
在女人的子宫
和大地的子宫间
运行的班车。
什么是彩虹？
云彩的身体
和太阳的身体
在大地的身体之上
折腰相拥。
什么是波浪？
在大海的屏幕之上
浮动的画面。
什么是岸？
波涛休息的枕头。
什么是星星？
一本书，
最美的是书的封面。
什么是老年？
朝着两个方向生长的禾苗：
童年的黎明，
死亡的夜晚。
什么是夜色？
孕育太阳的子宫。
什么是流星？
飞出的箭矢，
只为实现一个目标：
粉碎并且死亡。
什么是日落？
从太阳身上
滑落的汗水。
什么是诗篇？
女童
在不停地
吮吸母乳。
什么是梦？
现实升起来
以便配得上幻想。
什么是幸福？
墓碑，
矗立在语言边际的墓地。
什么是希望？
用生命的语言
描述死亡。
什么是绝望？
用死亡的语言
描述生命。
什么是泥土？
肉体的未来。
什么是黄昏？
诀别词。
什么是眼泪？
身体输掉的战争。
什么是回声？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>The Ent and the Entwife</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/life/the-ent-and-the-entwife/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Aug 2016 19:27:16 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/life/the-ent-and-the-entwife/</guid>
      <description>THE ENT.
When Spring unfolds the beechen leaf, and sap is in the bough;
When light is on the wild-wood stream, and wind is on the brow;
When stride is long, and breath is deep, and keen the mountain-air,
Come back to me! Come back to me, and say my land is fair!
THE ENTWIFE.
When Spring is come to garth and field, and corn is in the blade;
When blossom like a shining snow is on the orchard laid;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不息</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/life/%E4%B8%8D%E6%81%AF/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Jun 2016 16:00:50 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/life/%E4%B8%8D%E6%81%AF/</guid>
      <description>&lt;p&gt;长笛初入，泠泠水波，涓涓细流，在森林的树桠中打转。单簧渐入，另一个水源在不远处出现，两支旋律交织成一体，穿过密林，流向远方。旭日正东升！橘黄色的阳光照亮粼粼波涛，每一道水波都如此灿烂。河水渐丰，愈发沉稳有力，激昂的生命之力不可遏制，终于喷薄而出。惊涛拍岸，腾起又落下。奔腾不止的水滴在刹那间迸发出一个声音——向前，向前，向前!&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>剖析与治疗</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/life/%E5%89%96%E6%9E%90%E4%B8%8E%E6%B2%BB%E7%96%97/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Feb 2016 16:04:16 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/life/%E5%89%96%E6%9E%90%E4%B8%8E%E6%B2%BB%E7%96%97/</guid>
      <description>&lt;p&gt;于我而言，读书目的有三，一为增长见识，获取新知；二为排遣孤寂，打发无聊；剩下的便是《荒原狼》这类书籍——用于剖析和治疗。读这本书的时候，会不自觉地将内心的情感投射至其中，跟着主人公经历一般人所不理解的惊心动魄。读到动情处，整个人会无法自抑地颤栗，巨大的共鸣几乎能将整个人压碎。读这样的书，更多的时候是在读自己。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《自画像》爱因斯坦</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/life/%E8%87%AA%E7%94%BB%E5%83%8F-%E7%88%B1%E5%9B%A0%E6%96%AF%E5%9D%A6/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Nov 2015 15:26:37 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/life/%E8%87%AA%E7%94%BB%E5%83%8F-%E7%88%B1%E5%9B%A0%E6%96%AF%E5%9D%A6/</guid>
      <description>对于一个人自身的存在，何者是有意义的，他自己并不知晓，并且，这一点肯定也不应该打扰其他人。一条鱼能对它终生畅游其中的水知道些什么？
苦难也罢，甜蜜也罢，都来自外界，而坚毅却来自内部，来自一个人自身的努力。在很大程度上，我都是受我的本性的驱使去做事情。为此而获得太多的尊敬和热爱，让人感到羞愧。仇恨之箭也射向了我，但从未伤害我，因为它们从某种程度上属于另一个世界，而我与之没有多少关联。
我孤寂地生活着，年轻时痛苦万分，而在成熟之年里却甘之如饴。
Of what is signficant in one’s own existence one is hardly aware, and it certainly should not bother the other fellow. What does a fish know about the water in which he swim all his life?
The bitter and the sweet come from the outside, the hard from within, from one’s own efforts. For the most part I do the thing which my own nature drives me to do.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>让我再活一次</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/life/%E8%AE%A9%E6%88%91%E5%86%8D%E6%B4%BB%E4%B8%80%E6%AC%A1/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Nov 2015 16:06:54 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/life/%E8%AE%A9%E6%88%91%E5%86%8D%E6%B4%BB%E4%B8%80%E6%AC%A1/</guid>
      <description>&lt;div align=right&gt;——献给死亡与生命的永恒轮回 &lt;/div&gt;

&lt;p&gt;待三月的风吹过昆仑&lt;br /&gt;
塔里木河重新温润&lt;br /&gt;
当鹿群云集&lt;br /&gt;
草原茫茫&lt;br /&gt;
蝴蝶再次振动翅膀&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>认真活，认真流血</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/life/%E8%AE%A4%E7%9C%9F%E6%B4%BB%E8%AE%A4%E7%9C%9F%E6%B5%81%E8%A1%80/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Oct 2015 16:15:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/life/%E8%AE%A4%E7%9C%9F%E6%B4%BB%E8%AE%A4%E7%9C%9F%E6%B5%81%E8%A1%80/</guid>
      <description>谁渴望温暖
谁便要孤独
谁热爱生活
谁就要流血</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《科学的价值》理查德·费曼</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/life/%E7%A7%91%E5%AD%A6%E7%9A%84%E4%BB%B7%E5%80%BC-%E7%90%86%E6%9F%A5%E5%BE%B7%E8%B4%B9%E6%9B%BC/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Oct 2015 18:20:55 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/life/%E7%A7%91%E5%AD%A6%E7%9A%84%E4%BB%B7%E5%80%BC-%E7%90%86%E6%9F%A5%E5%BE%B7%E8%B4%B9%E6%9B%BC/</guid>
      <description>当我年轻的时候，我认为科学会有利于每个人。科学显然很有用，也是很有益的。在第二次世界大战中，我参与了原子弹的制造工作。科学的发展导致了原子弹的产生，这显然是一个具有极其严肃意味的事件：它代表着对人类的毁灭。战后，我对原子弹忧心忡忡，既不知未来会怎样，也不敢肯定人类一定会延存。自然地，一个问题会这样被提出：科学是不是包含着邪恶的成分？这个问题也可以这样来问：当我们看到科学也可以带来灾难时，那么我如此热爱，并且毕生孜孜为之的科学事业的价值究竟何在？这是我无法回避的问题。这篇“科学的价值”，你们可以把它看成是我在探索这个问题时的所思所悟。
时常，人们对我提出科学家应该多多关心社会问题，特别是要考虑科学对于社会的影响。人们似乎相当普遍地认为，只要科学家们对于错综复杂的社会问题加以关注，而不是成天钻在枝尾末节的科学研究之中，那么巨大的成功就会自然到来。
我以为，我们科学家是很关注这些社会问题的，只不过我们不是把它们当作自己的全职而已。其原因是对于这些比科学研究复杂千百倍的社会问题，我们也是百思不得其解，绝无灵丹妙药。
我认为当科学家思考非科学问题时，他和所有的人一样无知；当他要对非科学问题发表见解时，他和所有的门外汉一样幼稚。今天我的讲演“科学的价值”所针对的并不是一个科学课题，而是价值评判；这样看来，我下面将要讲的大概也是粗浅不堪的了。
科学的价值的第一点是众所周知的。科学知识使人们能制造许多产品、做许多事业。当然，当人们运用科学做了善事的时候，功劳不仅归于科学本身，而且也归于指导着我们的道德选择。科学知识给予人们能力去行善，也可以作恶，它本身可并没有附带着使用说明。这种能力显然是有价值的，尽管好坏决定于如何使用它。
在一次去夏威夷的路途中，我学会了一种方法来表达上述问题——一个佛祠的主持向游客们谈及佛学，最后他说他的临别赠言将使游客们永不忘却（我是真的从未忘却）。这赠言是佛经中的一句箴语：“每个人都掌握着一把开启天堂之门的钥匙，这把钥匙也同样能打开地狱之门。”
如此说来，开启天堂之门的钥匙又有什么价值呢？如果我们没有办法分辨一扇门是通向天堂 还是地狱，那么手中的钥匙可是个危险的玩艺儿。
可是这钥匙又确实有它的价值——没有它，我们无法开启天堂之门；没有它，我们即使明辨了天堂与地狱，也还是束手无策。这样推论下来，尽管科学知识可能被误用以导致灾难，它的这种产生巨大影响的能力本身是一种价值。
科学的另一个价值是提供智慧与思辨的享受。这种享受在一些人可以从阅读、学习、思考中得到，而在另一些人则要从真正的深入研究中方能满足。这种智慧思辨享受的重要性往往被人们忽视，特别是那些喋喋不休地教导我们科学家要承担社会责任的先生们。
我当然不是说个人在智慧思辨中的享受是科学的全部价值所在。不过，如果我们社会进步的最终目标正是为了让各种人能享受他想做的事，那么科学家们思辨求知的享受也就和其他事具有同等的重要性了。
另外一个不容低估的科学的价值是它改变了人们对世界的概念。由于科学的发展，我们今天可以想象无穷奇妙的东西，比诗人和梦想者的想象丰富离奇千万倍。自然的想象和多姿比人类要高明得多。比如吧，诗人想象巨大的海龟驮着大象到海里旅行；而科学给了我们一幅图画——天宇中一个巨大的球在旋转；在它的表面，人们被神奇的引力吸住，并附着它在旋转。
我常常想这些奇妙的东西，这些从前人们根本不可想象，而如今科学知识使我们可以想象的东西。
曾经，我站在海边的沙滩上，陷入了这样的深思：
潮起潮落 无法计数的分子 各自孤独地运行 相距遥远却又息息相关 泛起和谐的白浪 旷代久远 在尚无生物的上古 眼睛还未出现 年复一年 惊涛拍岸如今 为了谁，为了什么？ 在一个死寂的星球 没有为之欣悦的生命 永无休止 骄阳弥散着能量 射向无垠的宇宙 掀动着大海的波浪 大洋深处 分子重复不变 忽然，萌生新的组合 它们会复制自身 由此演出了全新的一幕 愈变愈大 愈变愈复杂 生物，DNA，蛋白质 它们的舞蹈愈加神奇 跃出海洋 走向陆地 站立着 具有认知力的原子 具有好奇心的物质 凭海向洋 一个好奇者在好奇 我—— 一个原子的宇宙 一个宇宙中的原子  这样的激动、惊叹和神秘，在我们研究问题时一次又一次地出现。知识的进步总是带来更深、更美妙的神秘，吸引着我们去更深一层地探索。有时探索的结果令人失望，可这又有什么关系。我们总是兴致勃勃而自信地深钻下去，发现无法想象的奇妙和随之而来的更深更美妙的神秘。这难道不是最激动人心的探索么！
诚然，没有过科学研究经历的人大概不会有这种近似宗教的感受。诗人不会写它，艺术家也无法描述这种奇妙的感受。我很是不解——难道他们都不为我们所发现的宇宙所激动吗？歌唱家现在还不会歌唱科学带来的神奇美妙，科学对于人们来说还是在讲课中接受的，而不是在诗与歌之中。这说明我们还没有进入一个科学的时代。
这种沉默无歌的原因之一，大概是人们必须懂得如何读这种音乐的乐谱才能歌唱。比如，一篇科学论文说，“鼠的脑中放射标记的磷在两周中减了一半。”这是什么意思呢？
它的意思是鼠脑中（你、我的脑子也没什么差别）的磷有一半已经不是两周前的原子了，它们已被替换了。那么我要问：“究竟什么是载有意识的分子呢？子虚乌有么？这些全新的分子能承载一年前在我脑中的记忆，可当时发生记忆的分子却早已被置换了！这个发现就像是说我这个体仅仅是一个舞蹈的编排。分子们进入我的大脑，跳了一场舞就离开了；新的分子又进来，还是跳和昨天一模一样的舞蹈——它们能记住！
有时我们会从报纸上念到这样的话：“科学家认为这项发现对于治疗肿瘤是十分重要的……”。看，这报道只注重那项发现有什么可利用之处，而完全丢开了它本身的意义。而实际上它是多么奇妙啊！偶尔，小孩子反倒会意识到那些意义；此时，一个科学家的苗子出现了。如果当他们上大学时我们才教他们这些，那就太晚了。我们必须从孩童教起。
现在，我来谈谈科学的第三个价值——它稍稍有些间接，不过并不牵强。科学家们成天经历的就是无知、疑惑、不确定，这种经历是及其重要的。当科学家不知道答案时，他是无知的；当他心中大概有了猜测时，他是不确定的；即便他满有把握时，他也会永远留下质疑的余地。承认自己的无知，留下质疑的余地，这两者对于任何发展都必不可少。科学知识本身是一个具有不同层次可信度的集合体：有的根本不确定，有的比较确定，但没有什么是完全确定的。
科学家们对上述情形习以为常，他们自然地由于不确定而质疑，而且承认自己无知。但是我认为大多数人并不明白这一点。在历史上科学与专制权威进行了反复的斗争才渐渐赢得了我们质疑的自由。那是一场多么艰辛、旷日持久的战斗啊！它终于使我们可以提问、可以质疑、可以不确定。我们绝不应该忘记历史，以致丢失千辛万苦争来的自由。这，是我们科学家对社会的责任。
人类的潜能之大、成就之小，令人想起来未免神伤，总觉得人类可以更好。先人在恶魇中梦想未来；我们（正是他们的未来）则看到他们的梦想有些已经成真，大多却仍然是梦想，一如往日。
有人说教育的不普及是人类不能前行的原因。可是难道教育普及了，所有的人就都能成为伏尔泰吗？坏的和好的是同样可以被传授的；教育同样拥有趋善或趋恶的巨大能力。
另一个梦想是国与国之间的充分交流一定会增加互相理解。可是交流的工具是可以被操纵的。如此说来所交流的既可以是真实，也可以是谎言。交流也具有趋善和趋恶双重可能。
应用科学可以解决人们的物资需求，医药可以控制疾病——看上去总算尽善尽美了吧？可偏偏有不少人在专心致志地制造可怖的毒物、细菌，为化学生物战争做准备。
几乎谁都不喜欢战争，和平是人类的梦想——人们尽可能地发挥潜能。可没准儿未来的人们发现和平也可好可坏。没准儿和平时代的人因没有挑战而厌倦不堪，于是终日痛饮不止，而醉熏熏的人并不能发挥潜能、成就大业。
和平显然是一个很大的力量，如同严谨、物资发展、交流，教育、诚实和先人的梦想。与先人相比，我们确实进步了，有更多的能力了。可与我们能够成就的相比，所达到的就相形见绌。
原因何在？为什么我们就无法战胜自己？
因为我们发现，巨大的潜能和力量并没有带着如何使用它们的说明书。譬如，对物质世界认识愈多，人们就愈觉得世界真是毫无目的意义可言。科学并无法指导行善或行恶。
有史以来，人们一直都在探究生命的意义。他们想：如果有某种意义和方向来指导，人的伟大潜能定会充分发挥。于是有了许多种对生命意义的阐述和教义。这些各自不同的教义有着自己的信徒，而某一种教义的信徒总是怀着恐惧的心情看待其余教义的信徒。这种恐惧来自于信念的互不相容，致使原本良好的出发点都汇入了一条死胡同。事实上，正是从这些历史上错误信仰所制造的巨大谬误中，哲学思考者们慢慢发现了人类美妙无限的能力。人们梦想能发现一条通途。
那么，这些又有什么意义呢？我们如何来解开存在之谜呢？
如果把所有的加以考量——不仅是先人所知，而且他们不知而我们今天所知的——那么我认为我们必须坦率地承认，我们还是知之甚微。 不过，正当我们如此承认的时候，我们便开始找到了通途。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>天∙地</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/life/%E5%A4%A9%E5%9C%B0/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Sep 2015 16:13:52 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/life/%E5%A4%A9%E5%9C%B0/</guid>
      <description>&lt;p&gt;云是风的骨&lt;br /&gt;
雨是云的泪&lt;br /&gt;
风是雨的呼啸&lt;br /&gt;
而天空&lt;br /&gt;
天空是抬头间一瞬的思念&lt;br /&gt;
等待被光填满的空旷&lt;br /&gt;
树是泥土的倾听&lt;br /&gt;
草是树的耳语&lt;br /&gt;
鸟是一个个词语&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>听风者言</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/life/%E5%90%AC%E9%A3%8E%E8%80%85%E8%A8%80/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Aug 2015 17:55:55 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/life/%E5%90%AC%E9%A3%8E%E8%80%85%E8%A8%80/</guid>
      <description>&lt;p&gt;（一）&lt;br /&gt;
夜&lt;br /&gt;
腐烂的月光映着沉默之水&lt;br /&gt;
听风者言&lt;br /&gt;
西风将至&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>你问生命是什么</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/life/%E4%BD%A0%E9%97%AE%E7%94%9F%E5%91%BD%E6%98%AF%E4%BB%80%E4%B9%88/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Jul 2014 18:17:43 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/life/%E4%BD%A0%E9%97%AE%E7%94%9F%E5%91%BD%E6%98%AF%E4%BB%80%E4%B9%88/</guid>
      <description>&lt;div align = right&gt;——读《失控》凯文·凯利&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;center&gt; (一)进化&lt;/center&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;生命，是宇宙之花。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;45亿年前，当地球刚刚形成，火山猛烈喷发，岩浆四溢，谁能想象45亿年后那颗名为“地球”的行星今天的样貌？我无法想象，失去生命的地球将是什么模样。还会有那蔚蓝的天空，广阔的森林，奔腾的江水，飞翔的群鸟吗？在进化的浪潮中，生命与地球相互依存，互相影响，一直携手走到今天。时光倒转38亿年，我们的祖先——一个原始的分子团，被随机的概率左右着未来，借助闪电的光和热，颤抖地复制出自己，宣告着生命时代的来临。生命是一个真正的奇迹，打破了无中不生有的神话，从冰冷严酷的高熵世界中脱离而出，艰难地维持着低熵状态，坚定地迈向有机世界，38亿年一刻不停，并为思维的涌现做着长期的准备，一直到今天人类的诞生。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Canon in D</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/life/canon-in-d/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Jul 2014 18:06:27 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/life/canon-in-d/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;center&gt;Canon in D&lt;/center&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;约翰·帕赫贝尔（Johann Pachelbel），德国音乐家，是德国巴洛克时期后期作曲家兼教堂管风琴师。当时他是相当激进的作曲家，在世所写的管风琴和键盘音乐是他主要受到肯定的创作领域。在新教宗教音乐创作方面，他的地位也相当高，可惜他的作品很多都未能获得妥善保存，更有部份依然淹没在德国各地图书馆内。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自我进化</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/life/%E8%87%AA%E6%88%91%E8%BF%9B%E5%8C%96/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Jun 2014 15:31:19 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/life/%E8%87%AA%E6%88%91%E8%BF%9B%E5%8C%96/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;div align=center&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;坍塌&#34;&gt;【坍塌】&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;/div&gt;
现今的教育体制已让我喘不过气来。而当我意识到自己对抗的不仅仅是某种特定的制度而是整个社会体制时，无助感瞬间击倒了我。
怎么办，怎么办？&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>雨赞</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/life/%E9%9B%A8%E8%B5%9E/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Jul 2013 18:00:20 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/life/%E9%9B%A8%E8%B5%9E/</guid>
      <description>即使弱小，
它仍从高空俯冲而下。
瘦小却又坚强，
在冰冷的水泥面上，
粉身碎骨，
一阵雪白的生命浪花！
 </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>