<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Notes on Qingfeng&#39;s blog</title>
    <link>https://lancelqf.github.io/note/</link>
    <description>Recent content in Notes on Qingfeng&#39;s blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sun, 27 Jun 2021 12:13:31 -0600</lastBuildDate><atom:link href="https://lancelqf.github.io/note/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>毛发与指甲护理</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/note/%E6%AF%9B%E5%8F%91%E4%B8%8E%E6%8C%87%E7%94%B2%E6%8A%A4%E7%90%86/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Jun 2021 12:13:31 -0600</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/note/%E6%AF%9B%E5%8F%91%E4%B8%8E%E6%8C%87%E7%94%B2%E6%8A%A4%E7%90%86/</guid>
      <description>毛发保健 健康头发特征 清洁，没有头皮屑；滋润，有弹性；不油腻，柔软蓬松；形态正常，易梳理和造型；有光泽，色泽均一；疏密适中，生长分布均匀。既强韧又柔软的，无论干燥或潮湿都不容易打结。
毛发分类   中性头发：柔滑光亮，不油腻，也不干枯，头发易定型及吹梳整理。
  油性头发：油腻发光，毛囊皮脂腺分泌旺盛，皮脂供过于求，发干直径细小，柔软无力，容易粘在一起，造型困难，洗发后头发很快变得油腻，容易变脏。
  干性头发：头发皮脂分泌少，没有油腻感，头发表现为粗糙、僵硬、无弹性、暗淡无光，发干往往卷曲，发梢分裂或容易缠结成团，梳理困难，易断裂、分叉和折断，一经化学处理(如烫发、漂白和染发， 日光暴晒、狂风久吹、空气干燥、强碱肥皂等)，均可吸收、破坏头发上的油脂并使水分丧失。
  头皮特点   头皮表皮角化及更新速度比较快，约是身体其他部位的两倍。大部分头皮的角质层都比颈部皮肤的厚。
  皮屑(角质细胞脱落聚集)是头皮的正常特征，但在头皮屑或脂溢性皮炎中头皮脱屑异常增多。
  头皮兼有各种高度活性的皮肤附属器(皮脂腺、汗腺、终毛毛囊)。这些附属器每日分泌较多的水、电解质、氨基酸及脂类，为共栖菌群源源不断地提供能量。
  健康成人的头皮面积为650~700$cm^2$，头发总数为10~15万根，头发表面覆盖相互重叠的4~5层毛小皮及纤维表面具有多孔性使得污物容易残留。这些污物主要是来源于头皮的角质碎居。
  毛发护理   避免头发受物理、化学、热及日光损伤
 头发的牵拉和摩擦是头发损伤的常见物理因素。应选用梳齿密度大的梳子梳头，以减少摩擦力及对头发的拉伸力；不逆向梳理头发；不应频繁、过度、暴力地梳理头发。 劣质的洗发护发产品、烫发剂、染发剂、漂白剂等化学用品中化学成分常导致头发的含水量降低，弹性、韧性减弱，容易断裂。因此，应避免使用劣质的护发产品，避免经常使用烫发剂、染发剂、漂白剂等。 高温常使头发干燥脆弱，易断裂。因此， 日常生活中应少用电吹风，尽量让头发自然吹干；不要过度烫发、拉直头发等。 紫外线不仅引起头发脆弱变干，还会引起头发褪色。因此，应尽量避免日光长时间照射头发，同时加强头发的防护如户外活动时戴帽子、使用护发的防晒产品、加强日晒后头发的修复。    选择合适的护发产品
  洗发：
 香波(shampoo)：由10~20种化学成分组成的复杂混合物，这些成分主要分为三类:清洁基质、“活性”成分及赋形剂，其中表面活性剂是香波清洁基质的主要成分，也是香波中具有清洁作用的主要成分。 适于中性头发使用的香波:主要功能在于清洁，并具有一定的温和护发功效。 适于油性头发使用的香波:具有特别温和洗发成分，能对头皮起保护作用，但不含护发成分，否则会使头发难以处理。其主要成分为抗微生物和使头发表面产生轻微毛糙的植物浸膏，这种浸膏能令头发油脂分泌正常，有阻止头发洗涤后又很快黏结的作用。 适于干性和开叉头发使用的香波:主要含焗油成分，如含水羊毛脂、卵磷脂以及能使头发柔软光滑的合成黏合物，可以黏合鳞片中的裂痕，令头发顺滑易梳并具有修补功能。 去屑洗发香波:含某些洗涤成分，可将头皮上将要脱落的皮肤碎屑分离出来，阻止新的头屑产生，并有杀菌止痒功效。    护发：
 护发素(conditioner)是最有效的头发护理用品，能使头发表面光滑、滋润、易梳理，保持头发柔软且有弹性，以及防止或减少头发的静电现象发生。主要成分包括水、有机酸、脂肪化合物及其衍生物、硅酮类化合物、阳离子表面活性剂等。 护发素的使用：先用香波洗发并冲洗干净后，将适量护发素挤在手中，均匀搓开，涂抹于发尖(而不是头皮)，最多放置1~2分钟，然后用清水冲洗15~30秒即可。使用量根据头发的长短程度和发质而定，一般短发每次使用4~5ml，中长发每次使用6~8ml，长发每次使用12~15ml甚至更多。头发有严重受损、分叉现象可适当增加使用量，并对发梢进行加强护理。    定型：
 头发定型剂：依靠有效的固形物附着在头发上，形成一层坚硬的薄膜，以保持要求的发型，达到美发目的。通常，这些薄膜形成物溶于乙醇。除了薄膜形成物和喷射剂外产品中往往还含有护发的成分，如羊毛脂及其衍生物、硅酮、烷烃醇胺、蛋白质、紫外线吸收剂、香料等。头发定型剂主要有两大类:摩丝、发胶。 摩丝:如果头发易起静电，需要初步定型，或者需要简单保持头发卷曲度，可以选择这种产品。使用时最好先将头发轻微打湿，分成细缕，把摩丝挤在扁梳上，然后按照头发的走势均匀涂抹，使用后会使头发蓬松、有弹性。 发胶:是造型的关键产品，通常呈凝胶状。可以细致地“雕塑”发型，做出拉、推、卷、伏等局部形状，使头发可塑性增强。发胶适合任何长度、任何卷曲度的头发，由于它格外擅长维持较伏贴的发型，因此适合在线条明快、棱角分明的造型中使用。使用时最好先将发胶挤在手掌上，然后均匀涂抹在半干的头发上，造型后再自然风干。      常见头皮问题</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>皮肤护理</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/note/%E7%9A%AE%E8%82%A4%E6%8A%A4%E7%90%86/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Jun 2021 20:32:45 -0600</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/note/%E7%9A%AE%E8%82%A4%E6%8A%A4%E7%90%86/</guid>
      <description>防晒常识 光的分类  红外线：波长770nm~1000nm，在光谱上位于红光外侧。具有很强的热效应，易被物体吸收，通常作为热源。对云层的穿透能力强于可见光。 可见光：波长400nm-770nm。 紫外线：分为长波紫外线UVA(320~400nm)；中波紫外线UVB(280~320nm)；短波紫外线UVC(200~280nm)，其中UVA又可分为UVA1(340~400nm)和UVA2(320~340nm)。  光对皮肤的影响  紫外线对皮肤的影响：  UVA：能穿透玻璃，对皮肤的穿透能力也比较强，可以深达真皮。主要通过产生活性氧基团(ROS)，间接损伤细胞的DNA，刺激基质金属蛋白酶(MMP)活性，导致皮肤晒黑、出现光老化等，在诱导即刻黑化和持续性黑化方面作用强于UVB。UVA还参与光过敏反应等。 UVB：可被玻璃等阻挡，穿透能力较弱，主要作用在表皮。UVB对皮肤的影响主要通过直接损伤皮肤中的细胞，尤其是角质形成细胞的DNA；也可以产生自由基，对组织产生氧化损伤。UVB损伤主要表现为表皮内出现日晒伤细胞，这是由于DNA损伤后诱导的细胞凋亡反应，临床上可表现为日晒伤反应。此外，UVB还可以激活原癌基因，抑制抑癌基因的活性，与皮肤癌有关。UVB尽管多被表皮吸收，但可以通过诱导皮肤的炎症反应，促进MMP表达，使真皮胶原及弹力纤维变性，导致光老化。UVB诱导的炎症反应也可以刺激黑素细胞合成黑素颗粒，参与迟发性黑化(PPD)。 UVC：多被臭氧层吸收，到达地表的很少。 尽管到达地表的UVA量是UVB量的1000倍，但在对皮肤生物学作用的很多方面UVB都比UVA的作用强度要强，比如导致红斑效应、迟发性黑化、DNA损伤、尿苷酸光异构化和非黑素皮肤癌等。   可见光对皮肤的影响：很多可见光被应用于皮肤美容的治疗中，如蓝光可以被痤疮丙酸杆菌产生的卟啉所吸收，从而产生活性氧，起到杀灭疮丙酸杆菌的作用，当痤疮皮损以炎性丘疹为主时，具有很好的治疗效果。 红外线对皮肤的影响：红外线对皮肤及皮下组织有很强的穿透能力，可以加热皮肤以及皮下组织，促进血液循环及新陈代谢，红外线理疗被用于消炎、促进组织新生。但红外线照射后可以导致毛细血管扩张，色素沉着，临床上的火激红斑就是典型的例子。近年来研究发现红外线的热效应还可以加速真皮弹力纤维变性，加速光老化进程。  防晒   防晒系数
 光保护系数(SPF)：$SPF = \frac{涂防晒剂的MED值}{未涂防晒剂的MED值}$。其中，MED是皮肤出现最小红斑量(Minimal Erythema Dose)所需时间。这种方法是以皮肤红斑作为终点，因此SPF主要反映了防晒剂对于UVB的防护能力，而不能用来衡量对UVA的防护作用。 UVA防护系数(PFA)：$PFA = \frac{涂防晒剂的MPPD值}{未涂防晒剂的MPPD值}$。其中，MPPD是指产生持久性晒黑反应的最小UVA剂量，或出现持久性晒黑反应的最短时间。临床上为方便使用，可以将PFA数值转化为PA强度系数：     PFA 等级 防护效果     2-4 PA+ 有防护作用   4-8 PA++ 有良好防护作用   &amp;gt;8 PA+++ 有最大防护作用      防晒剂的种类
 物理防晒剂：为不透光物质，能反射、散射照射到皮肤表面的紫外线，可广谱地防护UVA和UVB。广泛使用的有二氧化钛、氧化锌、滑石、氧化镁、碳酸钙和白陶土等。与化学性紫外线吸收剂相比，物理防晒剂安全性高、稳定性好，不易产生光毒反应和光变态反应。可以用于儿童和敏感性皮肤。缺点是比较厚重，涂在面部容易发白，比较不自然。 化学防晒剂：通常为透光物质，能够吸收紫外线能量并转化成热能发散出来。常用的有UVB吸收剂(对氨基苯甲酸及其衍生物，肉桂酸酯类，水杨酸酯类)，UVA吸收剂(苯酮类，Mexoryl SX，Tinosorb)。化学性防晒剂质地轻薄，透明感好，易于涂抹，但有一定的刺激性，少数人可能会对某些成分过敏。 生物防晒剂：通过抑制紫外线照射后的反应来起到防晒的作用。最常用的是抗氧化剂，因为紫外线尤其是UVA往往是通过产生活性氧(ROS)间接损伤皮肤各层，如及时补充抗氧化剂，可以在很大程度上抑制紫外线对皮肤的损伤。常用的有维生素C，维生素E，硒，辅酶Q10等。    使用防晒剂的注意事项</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>膳食管理</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/note/%E8%86%B3%E9%A3%9F%E7%AE%A1%E7%90%86/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Mar 2021 23:20:20 -0700</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/note/%E8%86%B3%E9%A3%9F%E7%AE%A1%E7%90%86/</guid>
      <description>体重  体质指数(BMI): $\frac{体重(kg)}{身高(m) \times 身高(m)}$. 男性必需体脂率3%~8%，健康体脂率15%~20%；女性必需体脂率12%~14%，健康体脂率25%~30%。 从降低死亡率考虑，65岁以上老年人不必苛求体重和身材如年轻人一样，老年人的体重和BMI应该略高。 减肥：  减肥不但是减重，更重要的是减少脂肪。禁食的方法常常丢失水分和肌肉为代价，并不能维持长久；不吃谷物的低碳高蛋白饮食，只能是暂时性的减肥计划，长期食用高蛋白饮食对健康十分不利。 对于肥胖的人，一般情况下，建议能量摄入每天减少1256~2093kJ (300~500kcal)，严格控制用油和脂肪的摄人，适量控制精白米面和肉类，保证蔬菜水果和牛奶的摄入充足。减肥速度以每月2~4kg为宜。 无论如何，减肥膳食不能低于1200kcal，并且仍应继续遵循膳食指南原则，保持蛋白质、脂肪和碳水化合物的比例平衡。 运动可以帮助保持瘦体重、减少身体脂肪，建议超重或肥胖的人每天累计达到60~90分钟中等强度有氧运动，每周5~7天；抗阻肌肉力量锻炼隔天进行，每次10~20分钟。   增重：首先排除病因。逐渐增加能量摄入至相应的推荐量水平（或稍高于推荐量）。可适当增加谷类、牛奶、蛋类和肉类食物的摄入。  运动  轻身体活动强度的一般成年人每日能量支出构成：身体活动15%~30%，食物热效应5%~10%，基础代谢60%~70%。按此推算，每天除去家务劳动和职业活动等大约消耗能量相当于2000步（15~25分钟）；每天至少还需要中等强度活动6000步达到能量消耗的最低比例（15%）。 推荐成年人每周至少进行5次中等强度身体活动，每次30分钟左右。例如快走或慢跑40分钟，骑车40分钟，游泳30分钟，网球30分钟 如何达到身体活动量：先有氧，后力量，重视柔韧性运动。  有氧运动：如果平常体力活动很少，开始运动时，可以设定一个较低水平的目标，如每天进行15~20分钟的活动。选择使您感觉轻松或有点用力的强度，以及习惯或方便的活动，如步行、骑自行车等。给自己足够的时间适应活动量的变化，再逐渐增加活动强度和时间。在运动一段时间后，同样的用力，可以走得更快，说明您的体质在增强，适合您运动的强度也需要增加。这时可以有一个更高的目标，选择个更长的时间和更高的强度。 肌肉力量练习：主要针对身体的大肌肉群，包括上肢、下肢和腰、腹等核心肌肉群，通常采用抗阻运动形式。阻力负荷可以采用哑铃、水瓶、沙袋、弹力带和健身器械，也可以是肢体和躯干自身的力量(如俯卧撑、引体向上等)。坚持每周2~3天力量运动，隔天进行。每天8~10个动作，每个动作做3组，每组重复8~15次。抗阻活动最好隔天1次，不要天天练习，以免恢复不足导致疲劳和损伤。 柔韧性练习：身体灵活性柔软度练习很重要，伸展或柔韧性活动最好每天进行，特别是进行大强度有氧运动和抗阻运动前后。运动前热身包括颈、肩、肘、腕、髋、膝、踝各关节的屈曲和伸展活动，运动后包括颈、肩、上肢和下肢的肌肉拉伸活动。此外，太极拳、瑜伽等也是不错的柔韧性练习。    营养素 食物  主食：  精制谷类：精制大米，精制小麦粉。 全谷类：全麦，糙米，燕麦，小米，荞麦，玉米，高粱，黑麦，青稞。 杂豆类：红豆，绿豆，芸豆，花豆，豌豆，鹰嘴豆，蚕豆。 薯类：马铃薯（土豆），甘薯（红薯，山芋），芋头，山药，木薯。 其他：二米饭，豆饭，八宝粥，烙饼，饺子，包子，米粥，疙瘩汤。     蔬菜：深色蔬菜应占1/2。  深色蔬菜主要有：  菠菜，油菜，芹菜，空心菜，莴笋，韭菜，西兰花，茼蒿，荠菜，西洋菜，冬寒菜。 西红柿，胡萝卜，南瓜，红辣椒。 红苋菜，紫甘蓝。   合理烹饪：先切后洗，急火快炒，水开下菜，炒好即食。   水果：新鲜水果为主，果汁不能代替鲜果。 奶制品：液态奶300g/天，或相当量的奶制品。按照与鲜奶的蛋白质比折算，100g鲜牛奶 = 100g酸奶 = 12.5g奶粉 = 10g奶酪。 豆及豆制品：黄豆，青豆，黑豆，豆浆，豆腐，豆腐干，豆腐丝，豆腐脑，豆腐皮，香干，素鸡。 坚果：板栗、核桃、扁桃仁、杏仁、腰果、开心果、松子、榛子、花生、葵花子、南瓜子等。坚果属于高能量食物，含有多种有益脂肪酸、营养素等。每周摄入量为50~70g，相当于每天带壳葵花瓜子20～25g(约一把半)，或者花生15~20g，或者核桃2~3个，或者板栗4~5个。食用原味坚果为首选。    肉类：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lifelong Learning</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/note/lifelong_learning/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Apr 2019 16:01:41 -0600</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/note/lifelong_learning/</guid>
      <description>Introduction: Definition of LL Lifelong learning (LL) is a continuous learning process. At any point in time, the learner has performed a sequence of $N$ learning tasks, $T _ { 1 } , T _ { 2 } , \ldots , T _ { N }$. These tasks have their corresponding datasets $D _ { 1 } , D _ { 2 } , \ldots , D _ { N }$.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Deep Reinforcement Learning</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/note/deep_rl/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Apr 2019 15:50:46 -0600</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/note/deep_rl/</guid>
      <description>Value-based methods for deep RL   Q-learning:
 The Q-learning algorithm uses Bellman equation to get the unique solution $Q^{*}(s,a)$: $$Q ^ { * } ( s , a ) = ( \mathcal { B } Q ^ { * } ) ( s , a )$$ where $\mathcal{B}$ is the Bellman operator mapping any function $K : \mathcal { S } \times \mathcal { A } arrow \mathbb { R }$ into another function $\mathcal { S } \times \mathcal { A } arrow \mathbb { R }$, defined as follows: $$( \mathcal { B } K ) ( s , a ) = \sum _ { s ^ { \prime } \in S } P ( s , a , s ^ { \prime } ) ( R ( s , a , s ^ { \prime } ) + \gamma \max _ { a ^ { \prime } \in \mathcal { A } } K ( s ^ { \prime } , a ^ { \prime } ) )$$ By Banach&amp;rsquo;s theorem, the fixed point of the Bellman operator $\mathcal{B}$ exists since it is a contraction mapping.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Transfer Learning</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/note/transfer_learning/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Apr 2019 15:42:36 -0600</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/note/transfer_learning/</guid>
      <description>Introduction I&amp;rsquo;ve run out of my ideas. Time to learn new things. I start with transfer learning. After that, I&amp;rsquo;d probably continue with online learning, life-long learning and meta learning.
For transfer learning, there are two important concepts:
 Domain: A domain is consists of data and data distribution. To be specific, there are two domains that we care in transfer learning: Source Domain ($D _ s$) and Target Domain ($D _ t$).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Research Diary 2019</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/note/research_diary_2019/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Jan 2019 18:40:42 -0700</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/note/research_diary_2019/</guid>
      <description>This is my research diary about intelligence in 2019. I find writing research diary really interesting and it helps me to organize my thougths and discover new ideas! I just hope I have enough thougths to continue writing.
Reference  Reinforcement Learning: An Introduction. Richard S. Sutton and Andrew G. Barto, Second Edition, MIT Press, Cambridge, MA, 2018. Artificial Intelligence: A Modern Approach. Stuart Russell and Peter Norvig, Third Edition, Prentice Hall, 2009.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>个人理财</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/note/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E7%90%86%E8%B4%A2/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Dec 2018 12:53:44 -0700</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/note/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E7%90%86%E8%B4%A2/</guid>
      <description>参考资料 第一章 理财规划过程  个人理财的10条原理   第二章 衡量你的财务健康状况与制定计划 第三章 理解货币的时间价值 第四章 税务规划与策略(跳过) 第五章 现金或流动资产管理  现金管理   第六章 信用卡的使用(跳过) 第七章 使用消费贷款(跳过) 第八章 住房和汽车的购买决策(跳过) 第九章 人寿保险与健康保险(跳过) 第十章 财产保险与责任保险(跳过) 第十一章 投资基础  投资之前的准备 市场利率 风险与收益的匹配 投资期限的长短与资产分配    参考资料  个人理财 [美]阿瑟·J·基翁  第一章 理财规划过程 个人理财的10条原理  知识是最好的保障：有效提炼知识的唯一方法就是理解。 没有计划将一事无成：制定理财规划的时间被推迟得越晚，实现财务目标的难度就会越大。 货币的时间价值：复利的力量。 税收因素对个人理财决策的影响：了解税法。 流动性的重要性：储备一定数量的流动资金以备不测。 理性消费：区分欲望与需求，弄清楚购买的产品是否符合自己的生活需要；确保买到的商品质量与预期相符；争取买到最低廉的价格；在使用商品的过程中注意保养。 保护自己免受重大灾害或灾难的威胁：购买适合自己的险种，了解保单上的内容。 风险与收益的权衡：分散化投资；持有一项投资的时间越久，承担风险的能力就越强。 了解自己的理财个性：有助于你更好地控制自己的理财生命周期，并帮助你基于理性选择而非情感习惯做出决策。 开始行动吧：先储蓄，余下的钱才可以用来消费，这是将你制定的个人理财规划投入实施的第一步。  第二章 衡量你的财务健康状况与制定计划 个人资产负债表个人利润表 我有足够的流动性来应急吗：流动比率(=货币资产/流动负债)应该大于2(至少大于1)，个人或家庭最好有相当于3-6个月生活支出的流动资金来应急。 我能履行偿债义务吗：负债比率(=债务总额/总资产)，长期债务抵补率(=还债资金/长期偿债总额)应大于2.5。 我的储蓄有想象的那么多吗：储蓄比率=用于储蓄和投资的收入/可用于生活支出的收入。  第三章 理解货币的时间价值  72法则：投资价值翻倍的年限≈0.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
