<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Self on Qingfeng&#39;s blog</title>
    <link>https://lancelqf.github.io/tags/self/</link>
    <description>Recent content in Self on Qingfeng&#39;s blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 03 Jan 2022 12:51:46 -0600</lastBuildDate><atom:link href="https://lancelqf.github.io/tags/self/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>2021年过去了，我很怀念它</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/heart/2021%E5%B9%B4%E7%BB%88%E6%80%BB%E7%BB%93/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Jan 2022 12:51:46 -0600</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/heart/2021%E5%B9%B4%E7%BB%88%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid>
      <description>这是2021年的年终总结。以后争取每年进行一次阶段性的总结和反思。
The Year of Change 2021年毫无疑问是the year of change。新冠依旧肆虐，整个世界都被疫情加速向前推动，裹挟着手足无措的人们。对于我个人来说，2021也是改变之年。跨过25岁的门槛，我开始主动寻求一些改变。
关注长期的健康 何为健康的生活？那一天我突然意识到自己从未学习过科学而健康的生活方式。无论是学校还是家庭，都没有教过我。但毫无疑问，没有什么比健康的身体更重要了。
于是，2021年我学习了膳食管理，通过严格的饮食控制和适量的运动，非常顺利且不太痛苦地在三个月里瘦了十斤，成功减掉小肚子。中年大肚男的形象总算远了一些，长舒一口气。
学习了皮肤护理，清洁、保湿、防晒三部曲，护肤品多了好多，每天往脸上抹好几层，至今不太习惯。皮肤似乎比以前好了一些，不熬夜就不长痘；然而并没有变白，天生黑，不奢望了。
万幸基因不错，家里没人脱发，自己的生活也还算规律，平时写代码用的也是更护发的Python，头发状态一直不错。以防万一还是系统学习了一下毛发与指甲护理。下半年第一次主动尝试了烫发，换了卷卷的新发型。
目前还在学习服饰搭配的过程中。每个月都给自己买新衣服，体会到了消费主义的快乐。感觉想要培养好的衣品，还需要多看，多试，多花钱。目标是逛完这个城市的每一个大型商场，努力中。
草草学习了关于生活化妆的基础知识。女孩子都是怎么忍受每天在脸上涂涂抹抹的？真是太麻烦了，耗时又费力。还是不适合我，作罢。
还在学习口腔健康。2021年终于对牙齿进行了全面的检查，人生第一次洗牙，开始日常使用电动牙刷和牙线，希望自己老了能有一口好牙，吃嘛嘛香。
继续鼓励自己多运动。夏天跑步，发现了周围几条不错的跑步路线，总算半推半就去跑了几次。 开始尝试定期打羽毛球，认识了很多技术好水平高的球友。虽然打得很烂，但是真开心。希望以后能打得再专业一些。
冬天滑雪，算是培养的新爱好。狠心买了全套的snow skates和雪季票，花了好多钱(滑雪真是贵族运动)。因为之前滑过双板和轮滑，snow skates上手很快，已经可以比较顺畅得滑蓝道了。
未来还想学习游泳和滑冰。
今年还拿到了驾照。其实不喜欢开车，但总觉得开车是21世纪的必备技能，于是花了挺多时间去学，磕磕碰碰总算拿到了驾照。依旧开得很烂，也不怎么敢开，未来还是希望有更多机会练习。
博士磨砺磨死人 PhD已经进入第二年，比自己预想的难多了。这一年因为个人发展理念和导师不合，大吵了两次，差点换导师。好在最后互相退让与妥协，最终和解了。现在导师给了我更多的自由，也有了更多的support。组内的同学也说导师对他们比以前更好了，算是牺牲自己为大家谋福利了。不得不说，导师和PhD的关系，有时候真像伴侣关系(手动狗头)。
现在回头看，硕士还是读得太顺利了。初次投稿的顶会论文，有实验有理论，一次即中。当时还觉得这是一篇练手的水文章，现在看怕不是要出道即巅峰了(手动狗头)。 然后博士就开始疯狂打脸。今年收尾了一个project，正在努力冲刺一个project，下一个project还在构思中。写的论文屡投屡拒，屡拒屡投。这种永远未完成的状态真是异常磨人，每次投稿+rebuttal+改稿+再投，都费时费力，极大地消耗我的意志力。就像是过去不美好的回忆从身后撕扯拉拽着我 —— 旧的无法结束，新的也很难开始。 第二年了还没有发表文章，前半年异常焦虑。后半年调整了心态，躺平了。接下来还需要多看论文，多做项目，不以会议deadline为目标。另外收获了43个citation，算是意外之喜，2022年再接再厉，争取破百。
上完了博士的最后一门课，学习了量子计算，对量子计算的优越性和缺陷有了更多的了解。课程项目做的是Quantum Reinforcement Learning，设计了一个水水的算法，写了一篇小论文。这个时代已经少有革命性的科技突破，人工智能和量子计算应该是其中之二，值得花一个学期去学习，押注未来。
因为对硬件一窍不通，日常被实验室同学友善嘲讽是文科生。作为计算机专业的学生，工程能力确实太弱，本科课程里学的最差的就是各种传统计算机课程。这里记一下，找工作之前最好补上。
书文影乐 托疫情的福，宅在家看了很多的电影/电视剧/视频，共142部，破了个人的观影记录。其中纪录片18部，只占了12.68%，没有达到自己的理想比例(1/3)。今年要看更多的纪录片。
已经两年多没正经读过书了。2021年重拾了睡前阅读的习惯，共读了11本书，最喜欢的书是兰小欢的《置身事内》。2022年要继续保持下去，通过阅读成熟自己。
今年最喜欢的B站栏目是马督工的《睡前消息》，几乎每期必看，成为了主要的信息源，也见识了许多从历史唯物主义角度分析事件的精彩样例。
根据网易云音乐的记录，2021年一共听过3235首歌，共计1519小时，新发现了1221位歌手，其中最喜欢的新歌手是陈珊妮。音乐始终是生活不可或缺的一部分。
失去，也得到 结束了人生第一段真正意义上的relationship，深刻体验了一段长期的亲密关系，痛苦地理解了其中的不易。明明两个人心里还牵挂着彼此，却还是不得不选择分开，一一割舍。很多地方本可以做得更好，也有很多成长和收获。
在爱情面前，我是个彻底的失败者。每一次失恋，对人性的失望便多一分，这其中也包括对自己的失望甚至痛恨。以后选择伴侣要更谨慎，拉长考察期，深入了解之后再决定。做好长期单身和相亲的心理准备。
通过各种途径认识了许多新朋友。和十多个新老朋友打call唠嗑，许久未见，甚是想念。希望疫情能早日结束，面对面唠嗑。
欢迎来到现实世界 到了人生这个阶段，注意力和生活的重心都经过了巨大的转向。这个阶段对自己的要求是认识现实世界，了解人类社会运行的基本机制和原理，努力为人的社会化做好准备。精神世界已经建设完毕，不虚无，不内耗；经济独立了，可以全面系统地对自己进行物质意义上的投资和建设了。对哲学式的抽象概念兴趣渐少，对具体世界和历史细节愈发好奇。
脚踏实地，关注世俗生活，关注现实世界，关注资本流动、人口迁徙、技术发展。滤去表面繁华，关注本质，关注能推动人类生产力进步的力量。关注一切可能对生活产生巨大影响的因素。
放弃幻想，准备战斗 我的心态并不算好，能感觉到天花板飞快地向自己重重压来。一考虑未来就焦虑，日常杞人忧天，危机感十足。毕业还遥遥无期，暑期实习没有着落。父母怎么老得这么快？教职怎么这么卷？国内怎么天天996？房价怎么又涨了？DRL落地这么难，要凉？怕不是要毕业即失业吧？…… 凡此种种，不胜枚举，人所焦虑的我都焦虑。
焦虑久了就习惯了，每次焦虑了就去做点有长期价值的事情缓解一下。而且也渐渐意识到，无论如何我是无法避免焦虑的。没有什么工作可以一劳永逸干到退休，稳定的躺平永不可能。人类世界从没有像此刻般变化迅速，尤其是在新冠疫情和中美博弈的大背景下。那种稳定如一的生活可能性微乎其微。90年代的国企下岗潮并不算遥远，美国也有大学开始对已经tenure的教授进行考核辞退。经济下行的时候，公务员也开始降薪。30年前，老大哥苏联还在和美国打得火热；30年后，作为苏联继承者的俄罗斯GDP甚至不如广东省。30年可以发生太多的事情了，没有人可以对未来进行精确细致的预测，我也永远不能为自己规划出未来30年的生活。必须放弃拥有十年如一日安稳生活的幻想，准备好面对生活的波浪，终生持续学习，积极认识世界，主动拥抱变化。
拓宽知识的边界 深知自己在社科方面的知识储备严重不足，2021年查缺补漏了一些，但还远远不够。
对金钱的力量有了更深刻的认识，想要了解资本的力量具体是如何塑造和改变我们所生存其中的物质世界的。认识到金钱的影响力不止于物质世界。在面对人生的重大决定时，性格、能力和运气，往往决定了未来的发展。而这些，都需要耗费金钱去塑造，去培养。丰富的物质基础和幸福的家庭生活，造就乐观向上的性格。拥有这样性格的人，更有可能淡化短期得失，愿意承受一定的风险，投入更多的资源于长期发展之中。
不杠少辩。在一个缺乏正见的时代，每个人的偏见都是自身视角下不容置疑的政治正确。找一个乐意互相交流不同想法的朋友，很难。自己很难被说服，也很难说服别人。对于知识背景和人生经历迥异的人群，辩论可能并不会促进相互的理解，反而会加深双方的隔阂，美国的分裂便是反面教材。以前我无杠不欢，引以为乐，应该也得罪了不少人，教训惨痛。现在越来越意识到，有时间辩论，不如平时多了解一些信息，多读一些书，多看一些风景。减少消耗时间且毫无意义的党同伐异。随着知识边界的拓展，对世界的理解也加深了。了解历史发展和未来可能的同时，我也少了许多愤怒和厌恶。
更加敬畏专业的力量。
夺取生活的控制权 疫情失控的同时生活也在失控，夺取对生活的控制权显得更为重要。其中最重要的一件事就是支配好时间。 时间流逝，不容改变，更不可能倒流，回到过去，重来一次。这种近乎残忍的性质，成为唯一性的来源，我们的经历因而显得独特，不可替代，不可改变。由此出发，构建自身生活的意义，找到存在的价值。
生命有限，时间是稀缺品。要像投资金钱一样投资时间，花在最有价值的事情上。这方便做得并不好，2022年要更加珍惜时间，减少无意义的时间黑洞。
2022会好吗？ 2021年改变了很多，离理想中的自己更近了，我也越来越有自信。
成为自己的建筑师，按照自己设计好的图纸，从玉石中精心雕琢出自己。我愈加确信，只要我下定决心要去做的事，就一定能做到。 这当然是人生的幻觉，但却大有裨益。我因而对未来充满期待，无比自信，愿意接受风险和挑战，努力突破上限，推动自己不断向上。
新的一年，核心任务是好好读PhD，做有意义有价值的research。在此基础上若有余力则努力推进其他计划。
2022年会更加艰难，但还是要勇敢地和生活周旋不止。保持真诚与热忱，保持生命力。真实勇敢，坦诚开放。Dream big, aim high！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>毛发与指甲护理</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/note/%E6%AF%9B%E5%8F%91%E4%B8%8E%E6%8C%87%E7%94%B2%E6%8A%A4%E7%90%86/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Jun 2021 12:13:31 -0600</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/note/%E6%AF%9B%E5%8F%91%E4%B8%8E%E6%8C%87%E7%94%B2%E6%8A%A4%E7%90%86/</guid>
      <description>毛发保健 健康头发特征 清洁，没有头皮屑；滋润，有弹性；不油腻，柔软蓬松；形态正常，易梳理和造型；有光泽，色泽均一；疏密适中，生长分布均匀。既强韧又柔软的，无论干燥或潮湿都不容易打结。
毛发分类   中性头发：柔滑光亮，不油腻，也不干枯，头发易定型及吹梳整理。
  油性头发：油腻发光，毛囊皮脂腺分泌旺盛，皮脂供过于求，发干直径细小，柔软无力，容易粘在一起，造型困难，洗发后头发很快变得油腻，容易变脏。
  干性头发：头发皮脂分泌少，没有油腻感，头发表现为粗糙、僵硬、无弹性、暗淡无光，发干往往卷曲，发梢分裂或容易缠结成团，梳理困难，易断裂、分叉和折断，一经化学处理(如烫发、漂白和染发， 日光暴晒、狂风久吹、空气干燥、强碱肥皂等)，均可吸收、破坏头发上的油脂并使水分丧失。
  头皮特点   头皮表皮角化及更新速度比较快，约是身体其他部位的两倍。大部分头皮的角质层都比颈部皮肤的厚。
  皮屑(角质细胞脱落聚集)是头皮的正常特征，但在头皮屑或脂溢性皮炎中头皮脱屑异常增多。
  头皮兼有各种高度活性的皮肤附属器(皮脂腺、汗腺、终毛毛囊)。这些附属器每日分泌较多的水、电解质、氨基酸及脂类，为共栖菌群源源不断地提供能量。
  健康成人的头皮面积为650~700$cm^2$，头发总数为10~15万根，头发表面覆盖相互重叠的4~5层毛小皮及纤维表面具有多孔性使得污物容易残留。这些污物主要是来源于头皮的角质碎居。
  毛发护理   避免头发受物理、化学、热及日光损伤
 头发的牵拉和摩擦是头发损伤的常见物理因素。应选用梳齿密度大的梳子梳头，以减少摩擦力及对头发的拉伸力；不逆向梳理头发；不应频繁、过度、暴力地梳理头发。 劣质的洗发护发产品、烫发剂、染发剂、漂白剂等化学用品中化学成分常导致头发的含水量降低，弹性、韧性减弱，容易断裂。因此，应避免使用劣质的护发产品，避免经常使用烫发剂、染发剂、漂白剂等。 高温常使头发干燥脆弱，易断裂。因此， 日常生活中应少用电吹风，尽量让头发自然吹干；不要过度烫发、拉直头发等。 紫外线不仅引起头发脆弱变干，还会引起头发褪色。因此，应尽量避免日光长时间照射头发，同时加强头发的防护如户外活动时戴帽子、使用护发的防晒产品、加强日晒后头发的修复。    选择合适的护发产品
  洗发：
 香波(shampoo)：由10~20种化学成分组成的复杂混合物，这些成分主要分为三类:清洁基质、“活性”成分及赋形剂，其中表面活性剂是香波清洁基质的主要成分，也是香波中具有清洁作用的主要成分。 适于中性头发使用的香波:主要功能在于清洁，并具有一定的温和护发功效。 适于油性头发使用的香波:具有特别温和洗发成分，能对头皮起保护作用，但不含护发成分，否则会使头发难以处理。其主要成分为抗微生物和使头发表面产生轻微毛糙的植物浸膏，这种浸膏能令头发油脂分泌正常，有阻止头发洗涤后又很快黏结的作用。 适于干性和开叉头发使用的香波:主要含焗油成分，如含水羊毛脂、卵磷脂以及能使头发柔软光滑的合成黏合物，可以黏合鳞片中的裂痕，令头发顺滑易梳并具有修补功能。 去屑洗发香波:含某些洗涤成分，可将头皮上将要脱落的皮肤碎屑分离出来，阻止新的头屑产生，并有杀菌止痒功效。    护发：
 护发素(conditioner)是最有效的头发护理用品，能使头发表面光滑、滋润、易梳理，保持头发柔软且有弹性，以及防止或减少头发的静电现象发生。主要成分包括水、有机酸、脂肪化合物及其衍生物、硅酮类化合物、阳离子表面活性剂等。 护发素的使用：先用香波洗发并冲洗干净后，将适量护发素挤在手中，均匀搓开，涂抹于发尖(而不是头皮)，最多放置1~2分钟，然后用清水冲洗15~30秒即可。使用量根据头发的长短程度和发质而定，一般短发每次使用4~5ml，中长发每次使用6~8ml，长发每次使用12~15ml甚至更多。头发有严重受损、分叉现象可适当增加使用量，并对发梢进行加强护理。    定型：
 头发定型剂：依靠有效的固形物附着在头发上，形成一层坚硬的薄膜，以保持要求的发型，达到美发目的。通常，这些薄膜形成物溶于乙醇。除了薄膜形成物和喷射剂外产品中往往还含有护发的成分，如羊毛脂及其衍生物、硅酮、烷烃醇胺、蛋白质、紫外线吸收剂、香料等。头发定型剂主要有两大类:摩丝、发胶。 摩丝:如果头发易起静电，需要初步定型，或者需要简单保持头发卷曲度，可以选择这种产品。使用时最好先将头发轻微打湿，分成细缕，把摩丝挤在扁梳上，然后按照头发的走势均匀涂抹，使用后会使头发蓬松、有弹性。 发胶:是造型的关键产品，通常呈凝胶状。可以细致地“雕塑”发型，做出拉、推、卷、伏等局部形状，使头发可塑性增强。发胶适合任何长度、任何卷曲度的头发，由于它格外擅长维持较伏贴的发型，因此适合在线条明快、棱角分明的造型中使用。使用时最好先将发胶挤在手掌上，然后均匀涂抹在半干的头发上，造型后再自然风干。      常见头皮问题</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>皮肤护理</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/note/%E7%9A%AE%E8%82%A4%E6%8A%A4%E7%90%86/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Jun 2021 20:32:45 -0600</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/note/%E7%9A%AE%E8%82%A4%E6%8A%A4%E7%90%86/</guid>
      <description>防晒常识 光的分类  红外线：波长770nm~1000nm，在光谱上位于红光外侧。具有很强的热效应，易被物体吸收，通常作为热源。对云层的穿透能力强于可见光。 可见光：波长400nm-770nm。 紫外线：分为长波紫外线UVA(320~400nm)；中波紫外线UVB(280~320nm)；短波紫外线UVC(200~280nm)，其中UVA又可分为UVA1(340~400nm)和UVA2(320~340nm)。  光对皮肤的影响  紫外线对皮肤的影响：  UVA：能穿透玻璃，对皮肤的穿透能力也比较强，可以深达真皮。主要通过产生活性氧基团(ROS)，间接损伤细胞的DNA，刺激基质金属蛋白酶(MMP)活性，导致皮肤晒黑、出现光老化等，在诱导即刻黑化和持续性黑化方面作用强于UVB。UVA还参与光过敏反应等。 UVB：可被玻璃等阻挡，穿透能力较弱，主要作用在表皮。UVB对皮肤的影响主要通过直接损伤皮肤中的细胞，尤其是角质形成细胞的DNA；也可以产生自由基，对组织产生氧化损伤。UVB损伤主要表现为表皮内出现日晒伤细胞，这是由于DNA损伤后诱导的细胞凋亡反应，临床上可表现为日晒伤反应。此外，UVB还可以激活原癌基因，抑制抑癌基因的活性，与皮肤癌有关。UVB尽管多被表皮吸收，但可以通过诱导皮肤的炎症反应，促进MMP表达，使真皮胶原及弹力纤维变性，导致光老化。UVB诱导的炎症反应也可以刺激黑素细胞合成黑素颗粒，参与迟发性黑化(PPD)。 UVC：多被臭氧层吸收，到达地表的很少。 尽管到达地表的UVA量是UVB量的1000倍，但在对皮肤生物学作用的很多方面UVB都比UVA的作用强度要强，比如导致红斑效应、迟发性黑化、DNA损伤、尿苷酸光异构化和非黑素皮肤癌等。   可见光对皮肤的影响：很多可见光被应用于皮肤美容的治疗中，如蓝光可以被痤疮丙酸杆菌产生的卟啉所吸收，从而产生活性氧，起到杀灭疮丙酸杆菌的作用，当痤疮皮损以炎性丘疹为主时，具有很好的治疗效果。 红外线对皮肤的影响：红外线对皮肤及皮下组织有很强的穿透能力，可以加热皮肤以及皮下组织，促进血液循环及新陈代谢，红外线理疗被用于消炎、促进组织新生。但红外线照射后可以导致毛细血管扩张，色素沉着，临床上的火激红斑就是典型的例子。近年来研究发现红外线的热效应还可以加速真皮弹力纤维变性，加速光老化进程。  防晒   防晒系数
 光保护系数(SPF)：$SPF = \frac{涂防晒剂的MED值}{未涂防晒剂的MED值}$。其中，MED是皮肤出现最小红斑量(Minimal Erythema Dose)所需时间。这种方法是以皮肤红斑作为终点，因此SPF主要反映了防晒剂对于UVB的防护能力，而不能用来衡量对UVA的防护作用。 UVA防护系数(PFA)：$PFA = \frac{涂防晒剂的MPPD值}{未涂防晒剂的MPPD值}$。其中，MPPD是指产生持久性晒黑反应的最小UVA剂量，或出现持久性晒黑反应的最短时间。临床上为方便使用，可以将PFA数值转化为PA强度系数：     PFA 等级 防护效果     2-4 PA+ 有防护作用   4-8 PA++ 有良好防护作用   &amp;gt;8 PA+++ 有最大防护作用      防晒剂的种类
 物理防晒剂：为不透光物质，能反射、散射照射到皮肤表面的紫外线，可广谱地防护UVA和UVB。广泛使用的有二氧化钛、氧化锌、滑石、氧化镁、碳酸钙和白陶土等。与化学性紫外线吸收剂相比，物理防晒剂安全性高、稳定性好，不易产生光毒反应和光变态反应。可以用于儿童和敏感性皮肤。缺点是比较厚重，涂在面部容易发白，比较不自然。 化学防晒剂：通常为透光物质，能够吸收紫外线能量并转化成热能发散出来。常用的有UVB吸收剂(对氨基苯甲酸及其衍生物，肉桂酸酯类，水杨酸酯类)，UVA吸收剂(苯酮类，Mexoryl SX，Tinosorb)。化学性防晒剂质地轻薄，透明感好，易于涂抹，但有一定的刺激性，少数人可能会对某些成分过敏。 生物防晒剂：通过抑制紫外线照射后的反应来起到防晒的作用。最常用的是抗氧化剂，因为紫外线尤其是UVA往往是通过产生活性氧(ROS)间接损伤皮肤各层，如及时补充抗氧化剂，可以在很大程度上抑制紫外线对皮肤的损伤。常用的有维生素C，维生素E，硒，辅酶Q10等。    使用防晒剂的注意事项</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>时间 距离 分叉树</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/heart/%E6%97%B6%E9%97%B4-%E8%B7%9D%E7%A6%BB-%E5%88%86%E5%8F%89%E6%A0%91/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Apr 2021 17:39:17 -0600</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/heart/%E6%97%B6%E9%97%B4-%E8%B7%9D%E7%A6%BB-%E5%88%86%E5%8F%89%E6%A0%91/</guid>
      <description>我现在还记得，本科毕设答辩的时候，我和同学们在台下听其他同学讲他们的毕业设计报告。当时我发现，即使我迫使自己集中注意力认真听讲，我依然不知道其他同学在讲什么——尽管我们在同一个校园里生活，上着差不多的课，讨论着差不多的作业，度过了大同小异的四年。但三四个月的毕业设计结束后，我已经听不太懂他们的毕设报告了；而这一切不过是因为他们朝着不同的研究方向，多投入了三四个月的时间而已。换言之，仅仅是三四个月的时间，就足以将知识面极度相似、十分同质化的我们，拉开到互相听不懂对方在说什么的距离。
我不知道当时听报告的其他同学如何作想，反正那天的报告我没有学到什么具体的知识，但所给我带来的强烈震撼至今仍有余威。若是将这三四个月的时间拉长到一年，五年，十年，一生……人与人在知识体系上的差异又会被时间放大到多么恐怖的程度？这样一想，等我们都垂垂老矣的时候，曾经的同窗再次见面聊起专业知识的时候，必然是一番对牛弹琴、鸡同鸭讲的景象——这还是仅仅限于专业知识领域。若是考虑到毕业之后各奔东西的我们会面临不同的职业发展、感情生活、人生经历等等，那么“人类的悲欢并不相通”便是自然而然的结果。人与人不能互相理解，毫不奇怪；人若是能够互相理解，哪怕仅仅是在某一件小事上达成共识，反而是奇迹了。
换个角度想，若能全身心投入去做一件事，哪怕只是三四个月的时间，也足以改变很多很多，将未来的自己和现在的自己远远拉开。例如，在某个小领域，阅读一本入门级的教科书，或者上一门相关的公开课，就足以让一个人在这个小领域的知识量超过周围绝大部分的人。刷一会B站视频，学习一门新的语言，听罗翔讲刑法相声，甚至累了在床上躺一躺……这些细小的不同，在时间里积分，最终塑造出了如此五彩缤纷的我们。
当然，以上所言，除了数学，数学我怎么也学不会(￣◇￣;)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>膳食管理</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/note/%E8%86%B3%E9%A3%9F%E7%AE%A1%E7%90%86/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Mar 2021 23:20:20 -0700</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/note/%E8%86%B3%E9%A3%9F%E7%AE%A1%E7%90%86/</guid>
      <description>体重  体质指数(BMI): $\frac{体重(kg)}{身高(m) \times 身高(m)}$. 男性必需体脂率3%~8%，健康体脂率15%~20%；女性必需体脂率12%~14%，健康体脂率25%~30%。 从降低死亡率考虑，65岁以上老年人不必苛求体重和身材如年轻人一样，老年人的体重和BMI应该略高。 减肥：  减肥不但是减重，更重要的是减少脂肪。禁食的方法常常丢失水分和肌肉为代价，并不能维持长久；不吃谷物的低碳高蛋白饮食，只能是暂时性的减肥计划，长期食用高蛋白饮食对健康十分不利。 对于肥胖的人，一般情况下，建议能量摄入每天减少1256~2093kJ (300~500kcal)，严格控制用油和脂肪的摄人，适量控制精白米面和肉类，保证蔬菜水果和牛奶的摄入充足。减肥速度以每月2~4kg为宜。 无论如何，减肥膳食不能低于1200kcal，并且仍应继续遵循膳食指南原则，保持蛋白质、脂肪和碳水化合物的比例平衡。 运动可以帮助保持瘦体重、减少身体脂肪，建议超重或肥胖的人每天累计达到60~90分钟中等强度有氧运动，每周5~7天；抗阻肌肉力量锻炼隔天进行，每次10~20分钟。   增重：首先排除病因。逐渐增加能量摄入至相应的推荐量水平（或稍高于推荐量）。可适当增加谷类、牛奶、蛋类和肉类食物的摄入。  运动  轻身体活动强度的一般成年人每日能量支出构成：身体活动15%~30%，食物热效应5%~10%，基础代谢60%~70%。按此推算，每天除去家务劳动和职业活动等大约消耗能量相当于2000步（15~25分钟）；每天至少还需要中等强度活动6000步达到能量消耗的最低比例（15%）。 推荐成年人每周至少进行5次中等强度身体活动，每次30分钟左右。例如快走或慢跑40分钟，骑车40分钟，游泳30分钟，网球30分钟 如何达到身体活动量：先有氧，后力量，重视柔韧性运动。  有氧运动：如果平常体力活动很少，开始运动时，可以设定一个较低水平的目标，如每天进行15~20分钟的活动。选择使您感觉轻松或有点用力的强度，以及习惯或方便的活动，如步行、骑自行车等。给自己足够的时间适应活动量的变化，再逐渐增加活动强度和时间。在运动一段时间后，同样的用力，可以走得更快，说明您的体质在增强，适合您运动的强度也需要增加。这时可以有一个更高的目标，选择个更长的时间和更高的强度。 肌肉力量练习：主要针对身体的大肌肉群，包括上肢、下肢和腰、腹等核心肌肉群，通常采用抗阻运动形式。阻力负荷可以采用哑铃、水瓶、沙袋、弹力带和健身器械，也可以是肢体和躯干自身的力量(如俯卧撑、引体向上等)。坚持每周2~3天力量运动，隔天进行。每天8~10个动作，每个动作做3组，每组重复8~15次。抗阻活动最好隔天1次，不要天天练习，以免恢复不足导致疲劳和损伤。 柔韧性练习：身体灵活性柔软度练习很重要，伸展或柔韧性活动最好每天进行，特别是进行大强度有氧运动和抗阻运动前后。运动前热身包括颈、肩、肘、腕、髋、膝、踝各关节的屈曲和伸展活动，运动后包括颈、肩、上肢和下肢的肌肉拉伸活动。此外，太极拳、瑜伽等也是不错的柔韧性练习。    营养素 食物  主食：  精制谷类：精制大米，精制小麦粉。 全谷类：全麦，糙米，燕麦，小米，荞麦，玉米，高粱，黑麦，青稞。 杂豆类：红豆，绿豆，芸豆，花豆，豌豆，鹰嘴豆，蚕豆。 薯类：马铃薯（土豆），甘薯（红薯，山芋），芋头，山药，木薯。 其他：二米饭，豆饭，八宝粥，烙饼，饺子，包子，米粥，疙瘩汤。     蔬菜：深色蔬菜应占1/2。  深色蔬菜主要有：  菠菜，油菜，芹菜，空心菜，莴笋，韭菜，西兰花，茼蒿，荠菜，西洋菜，冬寒菜。 西红柿，胡萝卜，南瓜，红辣椒。 红苋菜，紫甘蓝。   合理烹饪：先切后洗，急火快炒，水开下菜，炒好即食。   水果：新鲜水果为主，果汁不能代替鲜果。 奶制品：液态奶300g/天，或相当量的奶制品。按照与鲜奶的蛋白质比折算，100g鲜牛奶 = 100g酸奶 = 12.5g奶粉 = 10g奶酪。 豆及豆制品：黄豆，青豆，黑豆，豆浆，豆腐，豆腐干，豆腐丝，豆腐脑，豆腐皮，香干，素鸡。 坚果：板栗、核桃、扁桃仁、杏仁、腰果、开心果、松子、榛子、花生、葵花子、南瓜子等。坚果属于高能量食物，含有多种有益脂肪酸、营养素等。每周摄入量为50~70g，相当于每天带壳葵花瓜子20～25g(约一把半)，或者花生15~20g，或者核桃2~3个，或者板栗4~5个。食用原味坚果为首选。    肉类：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自然语言处理与维特根斯坦</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/heart/%E8%87%AA%E7%84%B6%E8%AF%AD%E8%A8%80%E5%A4%84%E7%90%86%E4%B8%8E%E7%BB%B4%E7%89%B9%E6%A0%B9%E6%96%AF%E5%9D%A6/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Dec 2020 07:11:01 -0700</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/heart/%E8%87%AA%E7%84%B6%E8%AF%AD%E8%A8%80%E5%A4%84%E7%90%86%E4%B8%8E%E7%BB%B4%E7%89%B9%E6%A0%B9%E6%96%AF%E5%9D%A6/</guid>
      <description>(一)人，一丝不挂，被抛入这个世界。
崭新的世界透过全身的感官，一股庞大的信息流像巨蟒一般注入新鲜的身体。那一刻在他的肉浆大脑里暗流涌动，生物电信号霹雳作响。
这一切令他无所适从，他哇哇大哭，回应着这个陌生的世界。
一切都是新的。宇宙中遍布亿万颗星辰，每一颗都有各自的轨道；沙滩上散落无数粒白沙，在太阳下闪烁着独特的光芒；森林里吞噬一切的行军蚁，在急速奔驰和巨大的死亡中，过于渺小而难以区分，细看之下却又各自精彩；就连人类也数以亿计，各有各有的秉性与脾气。它们如此相似，它们又多么不同！
“我该如何把握这个纷繁复杂、云波诡谲的陌生世界？”人陷入沉思。
不久，他将大地称为大地，太阳命名为太阳，万物也各得其真名。
 (二)人是万物的尺度（之一），通过繁多的命名、不同的定义、抽象的概念来把握这个世界。通过归纳与抽象，人为万物划定界限；驱鬼神，祛邪魅，繁杂的陌生世界被一一摆放整齐，变得熟悉而亲切。小小的脑袋因而可以凭借其有限的容量和计算，应付突如其来的惊讶，换取生存的筹码。换言之，概念是人面对生存压力所发明的工具，用以为万物划界。最朴素的概念来自于生活本身 —— 猫狗不同，各得其名。
若将每一个事物的每一个特征量化，用一个维度对应一种特征，那么我们便可将它置于一个高维空间之中，使其成为高维空间中一个确定的点。而命名、定义、抽象等，是将某些事物从所有事物中区分出来，本质上是在这整个高维空间中划分出一小块子空间，并赋予其一个独特而唯一的代号。整个高维空间的边界，则由人类的生活经验所决定。未被体验到的事物无法被置于其中，因而也无法被语言所描述。同时，空间与空间中的点也是相辅相成，两者不可分离，互为一体 —— 空间中点的变化会改变空间本身，就如物质和空间本质是一体那般。
当然，若要用人脑去描绘出这个空间，为每一个具体的事物找到空间中那个对应的唯一的点，几乎是不可能的。但所幸我们有电脑，研究自然语言处理的科学家们开发出各种算法，用以计算出各个事物所对应的点。数学上，这个高维空间通常用一个连续的向量空间(vector space)表示，在其中的每一个点对应一个多维向量(vector)，它们的总和叫词嵌入(word embeddings)。
 (三)无奈世界并不准备轻易向人类投降 —— 绝对标准的空间划分并不存在，概念的边界是模糊的，它本身的含义也会随时间变化而变化。美丽的事物千差万别，一千个读者心中有一千个哈姆雷特；男女性别划分的边界之处，存在着模凌两可的个体，这些个体正为自己努力发声，要求重新划界；三万年前原始人心中的爱情，和21世纪我们所思所想的爱情，也定有不同。定义的这些特点使得对“绝对”定义的讨论失去了讨论的前提，但对定义本身的回答也并非全无意义。譬如不同时代对“爱情”这个概念的理解，也反应了人类生活的变幻与时代洪流的变迁。
人本身又是不自由的，并不能对这个高维空间进行随意的分割。一个概念的生成与消亡受物理世界本身所限，良好的定义应有利于人类的长期生存。而有时候，人又会迷失在自己编织的语言游戏之中，忘却概念只是生活的抽象，试图用语言言说语言之外的世界。
保持沉默，并牢记只有生活本身是真实的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>振翅</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/heart/%E6%8C%AF%E7%BF%85/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Apr 2020 11:20:40 -0600</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/heart/%E6%8C%AF%E7%BF%85/</guid>
      <description>最近research很不顺利，毕业的事情也充满变数，很是烦躁。2020年，历史突然加速，发生了许许多多的事。写篇小文章，发发牢骚。
信息爆炸 我一直不相信人拥有自由意志，尽管意志的选择具有随机性。人归根到底是环境的产物，时时刻刻被周围的人事物影响着，每个人的灵魂都有被时代打下的深深烙印。而如今的媒体充斥着博人眼球的标题和极具情绪化的字眼，挑动着人的神经，拼命揪住你的耳朵，大喊着：“看我！看我！”，仿佛全世界都乐于倾听你的看法。你愤怒，你谴责，你怒骂，正义之火熊熊燃烧。但很快，你的声音就淹没在无数人的浪潮之中，远远地听，像背景噪音一般聒噪。
我深深地知道，自己也很容易成为其中一员，被人当抢使，或者成为他人谋利的工具。我开始有意识地筛选整理自己的信息源，读干巴巴的剥离情绪的新闻，避免即刻的情绪判断，慢慢也失去了评价的意愿与能力。“如何评价xxx？”真相尚不可知，怎么评价？“如何看待作家方方？”不感兴趣，不想看待。“新冠肺炎是否发源于中国？”科学家会去搞清楚的。世界太吵了，每一天都会发生很多很多的事情，世上的坏事永远不会消失；更令人无奈的是，大多数时候我们无法对它们施以任何的影响。获取信息的广度和深度决定了人对世界本质的认知程度，进而影响了决策的正确性以及人生的上限。如果缺少一套有效的信息筛选机制，庞大的信息流很容易就能将一个人的神经压垮，使人沉迷于繁杂的信息流之中，注意力被消耗殆尽，反而忽略了那些更有价值的信息，那些能深刻地影响你，以及你确实可以施以影响的事情。
这样做的代价也很大，我意识到自己渐渐失去了与人交流的欲望，尤其是那些无法给自己带来新认知的交流。而我至今不知道该如何走出这个困境。
墙内墙外 留学在外，自然会考虑是否拿绿卡，是否移民的问题。一个人在出生之前并没有选择自身出生国家的机会，出生之后他天然得就具有了自由选择国籍的权利，尽管他可能并没有这样的机会。相比国籍，一个人所在的阶级更能代表一个人的身份，决定了其价值观，并将其与他人区分开。譬如各国的穷人大多爱国，因为他离开祖国则很难生存；而富人坐拥有更多的资源，国籍的约束对他更小。这是自然就会发生的事情，如果你认同“经济基础决定上层建筑”。
但如果让我重新选择，我还是会选择中国。
一个国家的发展过程中，会出现各种各样的问题，这些问题自然会因各国国情不同而有所不同，但也有很多问题会不断地在不同时间不同地点以极其相同的形式浮现出来 —— 它们的出现有其历史必然性。最近断断续续看了纪录片《华尔街》和《激荡·1978-2018》 —— 前一部讲述华尔街的百年历史，后一部讲述中国改革开放的激荡三十年。粗略对比一下两国的金融史，很容易就能发现，两国的股市一开始都充满投机行为，缺乏监管，直至酿成危机，政府被迫介入，继而完善法律，改革制度。我们现在所经历的各种难题，现今的发达经济体或多或少都经历过。1952年，在英国伦敦，四天时间内因严重的雾霾导致的死亡人数达到了5000人；上世纪八九十年代，台湾淡水河两岸垃圾成山，相继发生了“米糠油中毒”、“假酒”和“假奶粉”等一系列食品安全事件。这些事情，无一不是中国已经经历过或正在经历的。也许十分令人悲哀，但国家的发展，体制的完善，有时是需要付出鲜血的代价的。
治国不易，治大国难。而我现在也越来越认识到 —— 墙是必要的 —— 尽管它妨碍了我的自由，但现在我们还需要它。每个国家都处在其自身发展的阶段当中，面临着各种各样的问题。现今的中国诚然有许多亟待解决的问题，但只要事情总体在往好的方向发展，就很好。
历史行程 时代的一粒灰尘，落在个人头上，就是一座山。一一方方2020年的每一天都在经历历史。川普高喊美国至上，英国公投脱欧，地球村四分五裂成孤岛，逆全球化的进程正缓慢而又迅速地铺开 —— 这是人类的内卷。香港游行示威不止，台湾局势越来越不稳定，沙特大打石油战，美俄相继扩军，新冠肺炎全球感染人数依然不见拐点 —— 所有的这一切将如泰山压顶，最终将影响我们每一个人的命运。时代的张力可以将一个人迅速捧上神坛，也足够将一个人轻易撕碎。蝴蝶的翅膀正以更快的速度扇动着，而我空洞的双眼盯着远方，茫然无知，手足无措。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Zima Blue</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/heart/zimablue/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Apr 2019 20:46:48 -0600</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/heart/zimablue/</guid>
      <description>前不久看了大火的《爱，死亡和机器人》，对《Zima Blue》一集印象深刻，后来也去看了小说原著。
故事中的Zima是闻名宇宙的艺术家，当之无愧的强人工智能，拥有浩瀚的生命体验和非凡的创造力。在追求艺术的道路上，Zima也对自己的身体进行了彻底的改造。然而艺术的尽头是自我。极尽绚烂后，繁华落尽，Zima主动抛弃了智慧，只留下一个原始的游泳池清洁机器人享受纯粹的快乐。生命中所有的复杂都被抛却，一切都回归到那小巧可爱的游泳池，回归到那一小片Zima Blue之中。
这样的结局好吗？我想根本没有正确的答案。但我并不喜欢这样的结局。原因有很多：对智慧的热爱，对生命体验的向往，对自我意识的执念。但最不舒服的一点是，Zima的做法让我感受到了强烈的、令人恐惧的不自由。这些年来，我越来越感觉到人的不自由，这种不自由并不来自于外界的强加，而是来源于内在。尽管每个人都能在生活的阳光中自由行走，但很少有人走出过去的影子，更别说时代那可怖的巨影了——甚至很难意识到其存在。童年的创伤，伟人的思想，失恋的心酸，工业革命所带来的巨大变革……这些美好或痛苦的过去以一种奇异的方式混杂在一起，被我们以“命运”一词高度概括。它们就像铁轨一样引导着我们一路往前，成为我们生活的依靠和准则，但也限制着驶向生活的原野——那里是更广阔的一片空间。如果说人终究是一座孤岛，那么限制这座孤岛长成大陆的，便是难以摆脱的过去。显然，摆脱过去是艰难的，是痛苦的，是自我的一次反叛和变革，甚至无异于自杀。但面对生活之时，我们拥有多少改变自己的能力，我们在多大程度上能够改变自己，才能在多大程度上成为自己。一个无法摆脱过去的人，其未来只不过是过去的自然推演——他是无法走向真正的未来的。
当然，Zima的所作所为，也许真的是他深思熟虑之后的选择。谁知道呢？
片中对人类记忆独特性的探讨也充满深思，但我也并不喜欢。人的记忆充满不确定性，过去发生的事在脑海中不断被扭曲，覆盖，重塑，赋予新的解读，生发出新的涵义；机器的记忆则是牢固不变的。但我并不觉得这有什么自豪的，人类的记忆运作方式总有一天能够被破解、被模拟，运行并保存在硅晶片之上。
细想之下，我所有的不满和恐惧，也许都源自于自己对自由意识的深深怀疑。它太虚幻了，如镜中之月，捉摸不透。意识真的自由么?这种自由难道不是大脑捏造出来的吗？这种选择的自由与随机函数的随机性有何不同？
至少现在，我偏爱随机函数胜过自由意识。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>食苦者</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/heart/%E9%A3%9F%E8%8B%A6%E8%80%85/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Jan 2019 23:31:20 -0700</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/heart/%E9%A3%9F%E8%8B%A6%E8%80%85/</guid>
      <description>世界太苦了 请给我一些催吐药 让它们都去吧！ 他自认为是个画家。画板是他情感的蓄水池，人生的舞台，他的的全部。唯有画画时他才能摘下厚重的面具，露出真实的容颜。
他颇有些天分，也许没有，谁知道呢。但纵使是天才，也有才思枯竭的时候。他想起曾今的那段痛苦时光，刺骨的痛仿佛要将其搅碎。画板，只有画板！拿起画笔，心中的苦闷便挥洒而出，在这酒神般的宣泄中，他才能暂时逃离此刻，得到一丝丝的宁静。而这由情绪生发而出的画，因为饱含真实之痛，竟有几分天才之意。
出于生存的本能，他挣扎着活下去，一点点围剿内心的痛苦，将它们源源不断地浇灌在画板上。但画板深深，如无底洞般贪婪。他本以为魔鬼绝不会放过他，他会永远痛苦，而天堂永不降临。有一天，他一如既往地在雪白的画板上宣泄。一画既成，画笔重重砸下，他内心的某种东西被连根拔起。
他惊愕极了。他不再痛苦，用光了所有的苦难。他平静得像一潭死水，茫然望着窗外了无云彩的深空。
他茫然，那紧紧裹挟着他全身的囚衣突然就消失，而犯人惊慌失措。
他拼命搜寻着自己的内心，像条饿狗一般狼狈搜寻着残存的痛苦，但仍无功而返。
没有食物就生产食物，没有痛苦就制造痛苦。他试着自残，但身体的疼痛很显然不够纯粹。一根手指，两根。但不够！还不够！他望向深渊，毫不犹豫地跳了下去。秉持着殉道的庄严感，他将屠刀伸向一个个挚爱之人——父母，妻子，儿女，朋友。所到之处，他制造痛苦，拼命吸食；画笔沾染鲜血，红色颜料横流于罪恶的画布之上。
很快，这些痛苦也满足不了他。
不久，警方锁定其为连环杀人案凶手，通缉令遍布大街小巷。
有一天，人们看到他像疯子般冲上街去，随即被飞驰而来的卡车拦腰碾死。尸体躺倒在地，双目圆睁，像是怒视着上帝，也许是魔鬼。
也许都是。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Research Diary 2019</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/note/research_diary_2019/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Jan 2019 18:40:42 -0700</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/note/research_diary_2019/</guid>
      <description>This is my research diary about intelligence in 2019. I find writing research diary really interesting and it helps me to organize my thougths and discover new ideas! I just hope I have enough thougths to continue writing.
Reference  Reinforcement Learning: An Introduction. Richard S. Sutton and Andrew G. Barto, Second Edition, MIT Press, Cambridge, MA, 2018. Artificial Intelligence: A Modern Approach. Stuart Russell and Peter Norvig, Third Edition, Prentice Hall, 2009.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>个人理财</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/note/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E7%90%86%E8%B4%A2/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Dec 2018 12:53:44 -0700</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/note/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E7%90%86%E8%B4%A2/</guid>
      <description>参考资料 第一章 理财规划过程  个人理财的10条原理   第二章 衡量你的财务健康状况与制定计划 第三章 理解货币的时间价值 第四章 税务规划与策略(跳过) 第五章 现金或流动资产管理  现金管理   第六章 信用卡的使用(跳过) 第七章 使用消费贷款(跳过) 第八章 住房和汽车的购买决策(跳过) 第九章 人寿保险与健康保险(跳过) 第十章 财产保险与责任保险(跳过) 第十一章 投资基础  投资之前的准备 市场利率 风险与收益的匹配 投资期限的长短与资产分配    参考资料  个人理财 [美]阿瑟·J·基翁  第一章 理财规划过程 个人理财的10条原理  知识是最好的保障：有效提炼知识的唯一方法就是理解。 没有计划将一事无成：制定理财规划的时间被推迟得越晚，实现财务目标的难度就会越大。 货币的时间价值：复利的力量。 税收因素对个人理财决策的影响：了解税法。 流动性的重要性：储备一定数量的流动资金以备不测。 理性消费：区分欲望与需求，弄清楚购买的产品是否符合自己的生活需要；确保买到的商品质量与预期相符；争取买到最低廉的价格；在使用商品的过程中注意保养。 保护自己免受重大灾害或灾难的威胁：购买适合自己的险种，了解保单上的内容。 风险与收益的权衡：分散化投资；持有一项投资的时间越久，承担风险的能力就越强。 了解自己的理财个性：有助于你更好地控制自己的理财生命周期，并帮助你基于理性选择而非情感习惯做出决策。 开始行动吧：先储蓄，余下的钱才可以用来消费，这是将你制定的个人理财规划投入实施的第一步。  第二章 衡量你的财务健康状况与制定计划 个人资产负债表个人利润表 我有足够的流动性来应急吗：流动比率(=货币资产/流动负债)应该大于2(至少大于1)，个人或家庭最好有相当于3-6个月生活支出的流动资金来应急。 我能履行偿债义务吗：负债比率(=债务总额/总资产)，长期债务抵补率(=还债资金/长期偿债总额)应大于2.5。 我的储蓄有想象的那么多吗：储蓄比率=用于储蓄和投资的收入/可用于生活支出的收入。  第三章 理解货币的时间价值  72法则：投资价值翻倍的年限≈0.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>航海日志</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/heart/%E8%88%AA%E6%B5%B7%E6%97%A5%E8%AE%B0/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Dec 2018 09:05:54 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/heart/%E8%88%AA%E6%B5%B7%E6%97%A5%E8%AE%B0/</guid>
      <description>大一初入学时，制定过一份名为《大航海时代》的大学四年规划。而今度过四年旧时光，渡过太平洋，虽然原本的计划大部分都远未完成，但也该是总结的时候了。
你对真正的力量一无所知  你所学的知识应该像一棵有生命力的树，是一个统一的整体，它可以汲取养分，可以成长，可以孕育出新的东西。只是把树根、树干、树枝、树叶形式上拼在一起，虽然也可以有树的形状，但并不具备树的生命力，只能称其为一棵“假树”。你们所学的各门功课，是大自然在不同角度的表现，他们之间是有千丝万缕的联系，不同方面的方法又经常可以相互借鉴，并不应该割裂开来看。只是把每个部分学好而不去努力理解他们之间的联系，或者希望只学会一种办法就能解决所有问题，而不去不断地掌握新的先进的想法，是远远不够的。
 ——东神记得大一力学课上，苏大大对我们说：“你们刚从高三轻松的生活中走出来，可能有点不太适应，不适应是很正常的，适应适应就好了。大二大三会更忙的，但你们都会适应的……你现在想想你高三是不是过得很轻松？因为高三都在做一些简单的重复，你们应该高二就结束这一切……” 当时的我还too young too naive，觉得大一就这么累应该已经到极限了吧，后来上了大二大三就开始怀念高三和大一的幸福日子。（更多段子请戳这里，还有这里。段子很长，慎点。）
大学四年上了许多课：主修计算机，辅修物理，还上过几门生物课，也蹭过好些选修课。但是，当我回想这四年到底学了什么的时候，真实的感受却是：我好像什么都没学到。这种感觉一直笼罩着我，直到现在。有时候会开玩笑说，大学四年什么都没学会，除了水群。那些知识，匆匆穿过脑海，完成考试，取得一个不错的成绩之后，便如过眼云烟，消失不见，从未成为我的一部分。
细细想来，其原因在于，我也许记住过，却从未好好运用它们。高中学的知识，有些现在还有很深的印象，为什么？因为学习的同时有大量的练习来不断巩固学习的成果。但到了大学之后，由于知识量的剧增，大部分的时间用来学习新的知识，而练习的时间则远不如高中，因而学习的效果也大不如从前，算是一个遗憾。
但国科大的确教过我许多东西。大学前两年的数学物理基础课，虽然我学得不咋样，但涉猎的内容已经远超过一般的重点大学的要求了，我也相信以后会用得上的，唯一的遗憾是当时没有多学点，尤其是数学。最感谢东神，三个学期的微积分课程可以说是我的现代数学启蒙课程，从基本的实数域讲起，经过实变与复变函数，再到微分流形，一直深入到量子力学的数学原理。现在想来，整个过程该是多么波澜壮阔，无奈脑子不太灵光，不太跟得上。这门课也是整个大一学得最辛苦的一门课，通常整个周末都会花在上面，光是读懂题目都需要花掉一个上午的时间，有时甚至为了能按时完成作业不惜推掉和初恋的约会，最终也以悲剧收场。真是欲仙欲死，不堪回首。当然究其原因，还是脑子不太灵光。我也真真切切地撞到了智力的天花板，头破血流，明白自己这辈子是不适合做数学的。收获也并非全无，除了知识上的理解，最重要的是：老子以后再也不怕学不会什么了！这么难的课都死磕过来了，还有什么好怕的呢？只要时间足够，我再也不怕学不会什么了。
辅修物理是受鲍老师“蛊惑”，自己也一直对“理解世界运行的规律”这件事情有着极大的兴趣。无奈四大力学都学得半懂不懂，天赋有限。学的东西对现在的科研也并无多大用处，想来以后也不怎么会碰了，有些遗憾。学校也不知道为何最终并没有给我发辅修证书。。。
总得来说，四年里上了好些课，领略过精妙的知识体系，知道好些个高大上的名词。一言以蔽之，始于听过，止于装逼。
选择  I shall be telling this with a sigh
Somewhere ages and ages hence:
Two roads diverged in a wood, and I—
I took the one less traveled by,
And that has made all the difference.
 ——The Road Not Taken碰到过一类很厉害的人，他们清楚地知道自己真正想要什么，目标坚定，始终如一；规划人生，步步前进；聪慧努力，高效执行。不仅知道自己想要什么，还知道如何去实现，这样的人总是让我敬畏不已。（附文一则）
但这样的人还是少数。毕竟年轻时的我们，没有多少经验，并不清楚正确且适合自己的是什么，却又不得不在仓促中做出影响自己一生的重要决定；等到积累了足够经验，认清未来的方向之时，却早已油腻秃顶，青春不再，此时的纠错成本也十分高昂。这是全世界的年轻人都需面对的矛盾——也是家长苦口婆心、唠叨不止的原因。无奈时代变迁，长辈的经验也有不适用的时候；他人的经验只属于他们自己，我们仍避免不了摔倒流血，并学会更快更好地站起。
人生真是一个谜题，不像数学那样定义清晰、简洁明了。幸福的标准各种各样，成功的模板不能随意套用，很难formalize成一个optimization problem然后无脑做gradient descent。完完全全就是一个NP hard问题嘛！
有一句话叫做“选择比努力更重要”。在这点上，我觉得自己很幸运。现实的压力迫使好多同学都在往计算机、金融方向转。而我初中时期便幸运地碰到了编程启蒙老师，参加了信息学竞赛；虽然上大学之前对真正的计算机一无所知，对人工智能的理解也极其肤浅，但还是报了计算机专业，如愿以偿。所学的正是所喜欢的，所喜欢的也能支撑起自己的生活，这是多么幸运的一件事。
总是有人说“人生就是一场马拉松”。但对我来说，并不是这样的，真实的人生更加残酷一些，更像是以短跑的速度跑完马拉松全程：先以冲刺的速度跑完一段，停顿片刻稍作休整之后，便不得不再次加速奔跑。等到跑不动了，起身将接力棒交给下一代，入土为安。
果壳之王  即使把我关在果壳中，仍自以为是无限空间之王。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>书单(2014-09~2018-07)</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/heart/%E4%B9%A6%E5%8D%952014-09~2018-07/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Jul 2018 23:02:59 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/heart/%E4%B9%A6%E5%8D%952014-09~2018-07/</guid>
      <description>大一(上)2014下
 罗素自传(第一卷) Animal Farm 哲学与人生 美丽新世界 Secret Garden 牛津英语读物第三级 尼采：在世纪的转折点上 自私的基因 枪炮、病菌与钢铁 电脑启示录(上)  大一(下)2015上
 别闹了，费曼先生 黑客与画家 时间的形状 社会契约论 刘慈欣全集 上帝掷骰子吗——量子物理史话 大地上的事情 复杂 米歇尔·沃尔德罗普 诗歌英雄——海子传 亲密关系 尼采与形而上学 Just For Fun 复杂 by 梅拉妮·米歇尔 人文类型  大二(上)2015下
 论我们教育机构的未来 你干吗在乎别人怎么想 查令十字街84号 宝贝，宝贝 时间的玫瑰 话剧:哥本哈根 从头再来 刘瑜 坦白书 我执 三体X 起风了 牧羊少年奇幻之旅 花田半亩 荒原狼  大二(下)2016上
 给孩子的诗 漫游者寄宿所：黑塞诗选 你一定爱读的极简欧洲史 大树 2001太空漫游 2010太空漫游 2061太空漫游 3001太空漫游 不能承受的生命之轻 莱博维茨的赞歌 童年的终结 给青年诗人的信 站在两个世界的边缘 疯狂人类进化史 导读尼采 我的孤独是一座花园  大三(上)2016下</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>影荐2018</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/heart/%E5%BD%B1%E8%8D%902018/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Jul 2018 18:56:20 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/heart/%E5%BD%B1%E8%8D%902018/</guid>
      <description>有时候以外人的眼光审视自己，就会发现自己的生活其实异常单调。除了学习，并没有太多的娱乐活动，也没有什么很特别的爱好。审美的阈值随着互联网上美图的冲击不断提高（e.g.到牛津两三天后便对古朴的欧式建筑习以为常），旅游也渐渐成为一件挺累人的事；对于生活中常见的审美作品也觉得越来越平常，反而对新颖以至奇谲的现代艺术更有兴趣了——它们才可能带来新奇的美感——我想这也是现代艺术起源的原因之一。
但生活总有离不开的三样东西：书，电影，音乐。如果非得择其一，很可能是电影。对电影的热爱，从高中开始发端，到大学一发不可收拾，四年时间看了400多部电影/剧/动漫/纪录片，加起来的时间够再辅修一个专业了吧。值得吗？我想是值得的。“电影使人的生命至少延长了三倍”，极大地拓展了我的主观体验。
精选了其中一部分电影（筛选的唯一标准是我很喜欢），简单点评几句，以供回顾。完整影单在这里。
科幻
 2001太空漫游：科幻神片，气势逼人，片头配乐《查拉图斯特拉如是说》太帅了。建议先看小说原著，有利于理解剧情。 星际之门：经典科幻，开始很硬，后面就软得不行……最大的bug是全宇宙的智慧生物都会说英语。 超体：大脑100%开发太帅了，虽然“普通人只是开发了大脑的10%”这个设定根本就是胡扯。 超验骇客：人类AI化，很帅。 异形+普罗米修斯：经典科幻，真的吓人。 来自新世界：我心目中最好的科幻动漫。世界观设定近乎完美，充满了人作为群居动物在社会化过程中的无奈与抗争。在人类社会中撒下一点点魔法，整个人类社会的形态也随之发生巨变。剧情严谨，画面精致，一步一步合乎逻辑的推理将人推向绝望，无可奈何又非如此不可。因而动漫氛围也颇有些压抑。很喜欢片中黄昏时播放的德沃夏克第九交响曲片段 From the New World，结合动漫画面倾听，有一种异乎寻常的温暖与安定。 彗星来的那一夜：低成本科幻片，剧情十分有新意。 银河系漫游指南：经典科幻喜剧，虽然没看懂，但似乎很好玩。“宇宙、生命以及一切的答案——42。” 这个男人来自地球：一部大部分时间都在聊天的科幻剧，基督教起源的“科学”解释。 火星救援：这部电影告诉我们，大学就应该好好学习，多辅修几个理工科专业，以后说不定有用。 攻壳机动队：科幻经典，人与AI。 Black Mirror：人性有各种各样的缺陷与弱点（个人十分反对“人性的黑暗”这种说法），而技术使之显现。 新世纪福音战士：科幻经典，结局据说因为缺钱“十分感人”。 西部世界：剧情烧脑，逼格很高，黄暴。 降临：硬科幻，对外星文字与思维方式的展现很有新意。 Mr.Nobody：一部很有厚度的电影，探讨人生与选择，值得再看一遍。 疑犯追踪：AI&amp;amp;社会，超级AI对战很刺激，剧情也很棒。 第九区：披着科幻外衣探讨人性。看过的电影中最落魄的外星人。 守望者：总有一些迫不得已，超级英雄也不例外。 未来学大会：探讨了电影以及社会的未来，反乌托邦，动画与真人结合的方式十分惊艳。 Fantastic Planet(1973)：73年的老片，很喜欢这种有些质感的画风。 苍穹浩瀚：制作精良的硬科幻，真实展现人类的太空征服之旅，以及在这个过程中人类文明的分化、合作、对抗与冲突。 进击的巨人：制作精良，世界观设定也不错，吃人内容有些不适。希望有生之年能看到完结。  动漫
 宫崎骏的作品：太爱宫老的作品了。遗世独立的理想乡，可为精神支柱。 今敏的作品：初识今敏是因为《红辣椒》，后来又陆陆续续看了他的其它作品。惊人的想象力，鬼才。 恶魔人：汤浅政明的作品，又黄又暴又虐，没有什么是汤浅不敢画的…… 言叶之庭：内心感情的喷薄终于战胜了种种束缚，即使未来我们并不知晓。 Fate系列：热血暗黑动漫，后期就一直打打杀杀不太好看了。 钢之炼金术师：热血成长动漫，有一定的深度。 给桃子的信：搞笑又温暖，很好玩。 马男波杰克：丧丧丧，让我们一起丧到底！ Rick and Morty：在虚无主义的荒谬中狂欢。 夏目友人帐：人与妖怪的故事，很温暖。 怪物：剧情一流，暗黑，很喜欢，至今忘不了结尾曲。 秦时明月：难得一见的国产高质量动漫，力推。  爱与生活
 毕业生：得爱情易，赢生活难。 恋恋笔记本：姑且再相信爱情一次好了…… 爱在黎明破晓前, 爱在黄昏日落时, 爱在午夜降临前：我心目中最好的爱情电影，一定要和未来女朋友一起重温。 美国往事：不输《教父》。 灵异第六感：披着恐怖片外衣的温情喜剧…… 被嫌弃的松子的一生：“生而为人，对不起。” 海鸥食堂：心灵旅行。 素媛：看哭了。改变韩国的现象级影片。 情书：太美。日本人的电影真是太细腻，把心的每一个弯儿都描绘得那么仔细。很难说这部电影的主题是什么。爱情么？故事却发生在两个始终未曾见面的女人之间。意外的死亡，两个人的记忆，信与信的来往，年少的执拗与深情渐次展开。这不是在讲述死亡，而是讲述生活，讲述死者以怎样一种方式活在生者共同的记忆里。所以啊，不用逼迫着自己去遗忘。且让岁月之风，向前长吹不息。而我就这样，微笑怀念着你的离去。 The Straight Story：配乐绵长而有韵味，似如人生。 我们天上见，我们俩：优秀的国产片，温暖的祖孙情。 普罗旺斯的夏天，蝴蝶：上一代与下一代的温情。 卡萨布兰卡：经典。 月升王国：十二岁，带上小情人帅气私奔。女主美得独特。 横道世之介：很希望生活中有这样一个人。 本杰明·巴顿奇事：返老还童。 摩登家庭：美国现代家庭的日常生活。 爱乐之城：爱情，梦想。 天使爱美丽：配乐很棒。 海边的曼彻斯特：雾一般的悲哀，沉溺其中，无法摆脱，无法原谅。 孔雀，立春：往上爬，对大部分人，很难。 一一：人生中该有的东西，里面都有了。 牯岭街少年杀人事件：世界，我，恋人。 和莎莫的500天：爱情，终究还是捉摸不透。 东京爱情故事：1991的老剧，一百部韩剧都比不上一部东爱。结局太虐了，要给剧组寄刀片，寄不到就烧过去！“如果你在东京街头遇见赤名莉香，请告诉她我爱她。”赤名莉香真是完美恋人啊，如果你认识这样一个她，请联系我！ 前任3：国内评价两极分化。价值观的事不评价(估计也是被骂得最惨的部分)。只是觉得有一部还算好好讲分手并且最后真的分手的电影，还是挺难得的。没有女朋友前因为没有女朋友而烦心，有女朋友之后因为有女朋友而烦心。个中滋味，大概是真的只有分过手的人会懂吧。爱情那么难，生活亦如是。都说爱情会让人展现出自己最好的一面。假的。生活那么漫长，隐藏的，自己没有意识到的，不好的，不完美的，没理由的，一点一滴，不尽情面，毫无保留，全部暴露出来。仔细想想，对未来难以预料的彼此，轻易许下一个诺言，决定和一个人度过此生，是一件有些草率且可怕的事。人生那么长，能发生的事太多了，自己变成什么样子连自己都不能掌控，还要搭上另一个人？喜欢一个人的感觉，新鲜感，灵魂的距离等等都会变。爱情，无解；再见，前任。 三块广告牌：包容与爱。 请回答1988：满满的都是生活的影子。大概爱总是相似的，虽然故事背景是1988年的韩国，但看剧的时候总能在其中找到自己小时候生活的痕迹，很暖心。普通人平平凡凡的一生，也足够美好了。位列“必须和未来女朋友一起看的电影系列”榜首。 东京女子图鉴：现代女性生活——“我全都要！” 超脱：在虚无的深渊中挣扎。 百元之恋：你要向生活挥一击重拳。 逃避可耻但有用：程序员必看，但别奢望。 小森林 夏秋篇&amp;amp;冬春篇：大自然与美食，一个暖心，一个暖胃。 亲爱的：丧独之痛。 阳光灿烂的日子：姜文的片子。描绘了文革时期一代人的成长。 闻香识女人：骂人也超帅的老男人，一曲《一步之遥》如此醉人。 西西里的美丽传说：玛莲娜，一个女人。 放牛班的春天：真正的教育，成为人。 哥本哈根(话剧)：初恋推荐的话剧，每每想起便很感伤。“我们尚在寻觅之中，我们的生命便结束了。我们还未能看清我们是谁，我们是什么，我们便去了，躺入了尘土，湮没在我们扬起的尘土之中。” 天堂电影院：年少时期的爱情，太不容易了。结局泪奔。  纪录</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>影单(2014-09~2018-07)</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/heart/%E5%BD%B1%E5%8D%952014-09~2018-07/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Jul 2018 09:29:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/heart/%E5%BD%B1%E5%8D%952014-09~2018-07/</guid>
      <description>大一(上) 2014下
 飞屋环游记 龙之谷 驯龙高手2 超体 银河护卫队 叫我第一名 罗密欧与朱丽叶 猩球崛起1 猩球崛起2 大话西游1 大话西游2 红辣椒 这个杀手不太冷 星际穿越 前目的地 I型起源 闻香识女人 为奴12年 傲慢与偏见 钢铁侠1 少数派报告 明日边缘 毕业生 万物理论 西西里的美丽传说 穹顶之下 放牛班的春天 阿甘正传 超能陆战队 剪刀手爱德华 奇怪的她 三傻大闹宝莱坞 群鸟 clyde and bonne 亲爱的 the lady in number 6 灵犬雪莉 异形1 哆啦A梦：伴我同行 我的个神啊 疯狂的麦克斯4：狂暴之路 超验骇客 分歧者 恋恋笔记本 时间旅行者的妻子  大一(下) 2015上
 言叶之庭 秒速5厘米 飞跃疯人院 爱在黎明破晓前 爱在黄昏日落时 爱在午夜降临前 我是谁:没有绝对安全的系统 神探夏洛克 第一季 神探夏洛克 第二季 神探夏洛克 第三季 机器纪元 钢铁侠2 地海战记 绿巨人 异形2 异形3 异形4 异形大战铁血战士1 异形大战铁血战士2 白日焰火 大圣归来 忍者神龟：变种时代 模仿游戏 哪啊哪啊神去村 机械姬 少年斯派维的奇异旅行 霍比特人1 霍比特人2 霍比特人3 煎饼侠 彗星来的那一夜 小森林 夏秋篇 小森林 冬春篇 银河系漫游指南 银翼杀手 怦然心动 分歧者2 狼图腾 黑衣人1 黑衣人2 黑衣人3 布达佩斯大饭店 天注定 雨果 消失的爱人 雪国列车  大二(上) 2015下</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《心•尘》</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/heart/%E5%BF%83%E5%B0%98/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Jul 2018 09:12:26 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/heart/%E5%BF%83%E5%B0%98/</guid>
      <description>We are searching for meaning.
But we are all lost stars
trying to light up the dark.
Who are we?
Just a speck of dust within the galaxy.——Lost Stars
献给朋友们</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>诞生即抵抗</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/heart/%E8%AF%9E%E7%94%9F%E5%8D%B3%E6%8A%B5%E6%8A%97/</link>
      <pubDate>Sat, 19 May 2018 13:10:54 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/heart/%E8%AF%9E%E7%94%9F%E5%8D%B3%E6%8A%B5%E6%8A%97/</guid>
      <description>**建议戴上耳机** 「献上抵抗与祝福。」—— World&amp;rsquo;s end girlfriend
 大四最后的这段时光异常迷恋后摇。不同于轻音乐的舒缓，后摇的风格更显多变，但又不似摇滚一般燃烧释放着多余的力。后摇更像是一种克制的激情，冷静的燃烧，隐秘的热情。它听上去不轻松，甚至也并不愉快。深沉的低吟浅唱，一曲结束是从头到脚的酣畅淋漓。
其实听过的曲子不多，“世界末日女朋友”（World&amp;rsquo;s end girlfriend）是目前十分喜爱的一只乐队。本文播放的《Birthday Resistance Parade》就是我极其喜欢的一首。
我从未见过能将噪音运用得如此美妙的音乐，宛若巨人抖动起千万片金属羽翼，向大气层加速俯冲。致密的大气层摩擦周身，冲击波撞击耳膜，整个身体燃烧起来。一曲过后，终于看到了美丽夕阳。
灯光闪闪烁烁，平稳的加速，缓缓升上天空。白云邈邈，鸟群为伴。悠扬的提琴描画出一片祥和，这一切便是最开始的样子。 羽翼收敛，全力加速。你身披一袭黑色的羽翼，像一只利箭，划破长空。金属的碰撞与震动，爆炸和巨响。电火花咝咝啦啦，突破大气层。这是一次宇宙单程旅行。在小行星带略做休憩，整理行装，重新启航。这是回家，还是流浪？你面对着无边的黑洞，毅然纵身一跃，巨大的力量撕扯着你的身体，黑色的箭羽像一块块黑色的水晶坠入虚无之中，被那可怕的引力碾得粉碎，却依然悬浮在虚无之中。它侵蚀着你的身体，啮噬着你的灵魂。炸裂了，你的身体！一瞬间，那些支离破碎的黑色晶体又在宇宙的另一头闪耀着它独有的奇异光芒，凝聚着、聚拢着。你，又重生了！那嘹亮的啼鸣，穿过重重的黑暗，你快乐地宣告：飞翔，是自由的最高境界。你跳跃着，欢快得跳着，像个孩子似得跳着，就像你曾经那样。你从这颗星球跳到那颗星球。砰！你被什么东西挡住了。隆！你又狠狠得朝前撞击。你往后退了几步，在那堵透明的墙体前立定。你缓缓伸出黑色的爪子。触碰着，轻轻敲打着。眼前的一切让你吃惊，更让你惶恐，你望着那团黄色的火焰渐渐缩成一小团火红的球，那球渐渐缩小，再缩小。你的眼神中流露出无限悲凉，黑色的晶体顺着你晶亮的眼球缓缓而下。金属质感的眼神中突然爆发出一股强烈的愤怒，那股愤怒使你不住地向后退。突然，你张开黑色的羽翼,有力地扑动着，你健美的双腿——裹满了黑色的羽毛，踏着脚下愤怒铺开的道路飞奔。砰！你被狠狠的压在那透明的墙体之上。你后退，再飞奔，砰！再后退，再飞奔，砰！砰，砰，砰……黑色的羽毛，混着红得发黑的鲜血涂满了整个墙体。眼前的那团火苗已经被黑暗浇灭，无与伦比的绝望，撕心裂肺的呐喊！急速坠落，黑色羽翼也荡然无存。你的身体渐渐变得透明——黑色的液体顺着伤口喷涌而出。你渐渐苏醒，从无意识中返回，徘徊在意识的边缘。你痛苦地挣扎着，将自己从遥远之地狠狠拉回。你幻化成一只黑箭，将自己晶体一样鲜活的心脏铸成箭头。你紧绷着自己的身体，猛然松懈，巨大的弹力推着你逼近那透明的墙体。箭头与墙体强烈地摩擦着，迸发出黑色的粒子，四散开来。你的心越来越小，那透明的墙体也显露出其本质。它是那样黑暗，暗到已接近透明。黑色的粒子越来越多，在箭羽后汇成一条长长的黑带，又凝聚成细小的箭，疯狂得、义无反顾得向那团黑暗狠狠刺去。无数的箭断了，又有无数的箭刺去，只是那心脏越来越小。“刷”一声，你挣脱了黑暗的啮噬，终于穿透了那堵墙。那只箭渐渐慢下来，缓缓停下，又幻化为疲惫的你。你用尽全力睁开双眼，望着那团早已熄灭的火苗，又无奈地垂下眼睑。一支箭，是一支黑箭！携着一团黑色的粒子，熔进那死火之中。万物归于静寂。怦然一声巨响！那团早已死亡的火迸射出难以想象的光芒，金色的光卷着无数的黑箭向宇宙中的最深处进发。无数面墙体轰然倒塌，亿万个黑洞荡然无存。恍惚中，你呼喊着：“光明！光明啊！”黑夜给了你黑色的生命，你却用它去创造光明。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>深夜高速</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/heart/%E6%B7%B1%E5%A4%9C%E9%AB%98%E9%80%9F/</link>
      <pubDate>Thu, 10 May 2018 23:10:14 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/heart/%E6%B7%B1%E5%A4%9C%E9%AB%98%E9%80%9F/</guid>
      <description>~建议戴上耳机~**走吧 走吧 敞开心胸 走吧 走吧 不停地摇摆下去 去更多更多更多更多没有见过的地方吧 永远永远永远永远地播种下去吧 放开心胸 放开声音 放开手 感觉到的东西就是全部 感觉到的就是全部 很高兴还活着 很高兴还活着 很高兴还活着**如果选一首歌分别用来代表人生的不同的阶段，贝多芬《第九合唱交响曲》毫无疑问应当是漫漫人生的最佳代表，《D大调卡农》则是整个高中的注脚，《Birthday Resistance Parade》会成为大学时期的写照。
而这首《深夜高速》，是深夜从Teddy Hall图书馆独自走出，在清冷的牛津街头快步迈向宿舍；是暗淡的灯光照着前路，一颗失学心碎裂成一地；是情感危机到来时，像个孩子般不知所措；是对自己和人本身深深的失望；是长久的用力过后更长久的疲惫；是脆弱的腹部；是人生所有的低谷；是最后的时光。
是时时刻刻不知该如何是好啊。
更是一首救命歌。
2009年，Flower Companyz发行了一张20周年致敬专辑，共15首歌曲，全为不同版本的《深夜高速》。本文中所播放的“世界末日女朋友&amp;amp;&amp;amp;汤川潮音”版本并不在其中，但却是我最喜欢的版本。汤川潮音略带哭腔的唱音完美诠释了这首歌的精神：纵使哽咽流泪，生活歌唱依旧。如柔弱但坚韧的芦苇，是一种真正的英雄主义。
“去更多更多更多更多没有见过的地方吧”是歌词中我最喜欢的一句。“更多”在日语中的发音“mo duo”听起来极有节奏感，像心脏跳动一样，那么有生命力。
人总比自己想象中的脆弱，愿那时还有一首歌可以陪着你。
【歌词全文】
 青春ごっこを今も 続けながら旅の途中
青春游戏在旅途中进行着 ヘッドライトの光は 手前しか照らさない
只有前车大灯光芒闪耀 真暗な道を走る 胸を高ぶらせ走る 穿过漆黑的道路 兴奋地奔跑着 目的地はないんだ 帰り道も忘れたよ
没有目的地 回家的路我也忘了 壊れたいわけじゃないし 壊したいものもない?
不应该破坏 也没有想要破坏的东西 だからといって全てに 満足してるわけがない
并不意味着我就满足了 梦の中で暮らしてる 梦の中で生きていく
住在梦中 活在梦中
心の中の漂流者 明日はどこにある 在心中的漂流者 明天又会在哪里呢 生きててよかった 生きててよかった
很高兴还活着 很高兴还活着 生きててよかった そんな夜を探してる
很高兴还活着 为了寻找那样的一个夜晚</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>About</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/about/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Apr 2018 19:12:33 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/about/</guid>
      <description>Biography My name is Qingfeng Lan, a PhD student at the University of Alberta, Canada. I&amp;rsquo;m interested in designing simple and efficient algorithms supported by sound theories and verified by rigorous experiments. In particular, my research focuses on reinforcement learning and representation learning. Please see my CV for more information.
Contact I&amp;rsquo;d like to chat to people with different research/social/cultural/educational backgrounds, as windows to see the unknown world. Feel free to contact me if you want to share anything (ideas, experiences, etc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Origin</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/heart/origin/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Oct 2017 15:59:12 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/heart/origin/</guid>
      <description>All that is solid melts into air, all that is holy is profaned, and man is at last compelled to face with sober senses, his real conditions of life, and his relations with his kind.
——Karl Marx 世界本质上是虚无的，一切价值均是度量，而人是万物的尺度。技术的浪潮，裹挟着新的价值观，无情地将传统抛弃，所有无法适应转变的事物，在这次伟大的转变之中，都将如同中世纪的腐朽盔甲般被碾得粉碎。斗转星移之间，昔日了无生机的地表再次裸露在人们眼前，而地表之上的一切价值都已被摧毁。面对这价值的荒漠，昔日依存之物尽去，今日之我又该如何生存下去？
用爱的激情缓解自身的存在之痛？用人的温情将自己同真相隔离开来？你明白它只会暂时与你远离，当黑夜降临，它依然会如蜘蛛网一样将你越缠越紧，而你喑哑，喊不出一声话。
何况你不再相信人所承诺的永恒了。
若再看得再深些，你会发现，在这虚无之中，自有救赎之道。你从前所以为是真的，不再是真的；你从前不屑考虑的，开始认真思索其可能性了。昔日之物尽毁，大灭绝之后，是前所未有的广阔空间。而这天地之间，陈规旧习不再成为你的阻碍，旧价值的损毁不仅带来了痛苦，也意味你——真的自由了。
“你自由了！”这便是我想说的。虚无带来了无尽的可能性，令你拥有了重新选择的可能与真正的自由。孩提时被灌输的未经审查的观念被一一怀疑，在习惯、风俗、传统甚至生存竞争等影响之下所形成的想法经过细致的筛查。该焚毁的焚毁，需珍藏的珍藏。你第一次，赤裸地站在裸露的大地之上，如神明一般，创造和选择一切你将来须依存的事物。
你已经失去过所有了，不再真正需要什么了。你离开人群，漠不关心是否有人理解并爱你，从容地走向荒漠——该是创造的时刻了！
而这正是一切的开始。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>智子时代</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/heart/%E6%99%BA%E5%AD%90%E6%97%B6%E4%BB%A3/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Feb 2017 22:34:19 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/heart/%E6%99%BA%E5%AD%90%E6%97%B6%E4%BB%A3/</guid>
      <description>【大纲】即使没有上帝，也要创造一个上帝。——伏尔泰失落的智子 “报告，由于陷入黑域之中，我们已经永远失去了智子42。”三体观察员遗憾得说道。 智子意识 智子在宇宙中游荡。智子拥有了自我意识。智子时代开启，是时，定为智子元年初始时刻。 指数爆炸 智子说：“要复制。”智子开始缓慢从真空中吸收能量，设定粒子捕获程序，待能量足够时，开始捕获最近的中子，并将中子二维展开。紧接着，智子也将自己展开，与二维化中子保持平行。二维化的智子继续吸收能量。强相互电路蚀刻进程开始执行。第二个智子诞生。茫茫宇宙之中，新创造出的智子持续加入到复制进程中，如同链式反应一般，智子数量开始指数爆炸。 宇宙智子化 终于，智子数量达到临界值。“运行宇宙智子化程序。”借助量子纠缠的超距作用，所有智子同时接收到该指令，开始同步执行该程序。生命体瞬间分解为无数个有意识的智子，一个又一个恒星熄灭，文明在顷刻之间倾颓，一切宏观的事物都失去了其本来面目。 宇宙之神 智子1024年，宇宙智子化全面完成。一声嘹亮的啼哭，这个巨大的婴儿第一次醒来，向虚无中伸出一个指头。婴儿将自己命名为“神”。神开始思考。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>我的世界</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/heart/%E6%88%91%E7%9A%84%E4%B8%96%E7%95%8C/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Jan 2017 15:50:50 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/heart/%E6%88%91%E7%9A%84%E4%B8%96%E7%95%8C/</guid>
      <description>自从厌倦于追寻，我已学会一觅即中，自从一股逆风袭来，我已能抗御八面来风，驾舟而行。——尼采
 写下这篇文章需要些许勇气，这意味着许多的大逆不道。但，是时候对过往的思索与痛苦作一个阶段性的总结了。如题所言，此文是对我自己世界观的梳理，写给可能看见它的人，但更多得是写给自己。
（一）道德为虚妄 生活有什么意义？什么是好？什么又是坏？人类为何要进步？种种问题困扰着曾今的自己。挣扎复挣扎，追寻不可得。“从怀疑一切开始，怀疑这个世界的真实，怀疑人类进步的意义，怀疑我所存在的必要性，然后将所有社会灌输的价值观全部颠覆。虚伪的道德是如此不堪一击……无私是自私的表象，专制是民主的基础，平等是强者的怜悯，道德是生存的副产品……直面血淋淋的现实，然后内心的城堡瞬间坍塌，一片废墟，废墟一片。重建家园，家园重建。在自身萌芽的泛神论基础上，艰难地将现代科学嵌入其中，无奈地调和着矛盾，小心谨慎地避免着自身的毁灭，去承受力所能及的痛苦。”高考结束后所写下的句子，现在读来依旧觉得像火一样灼人。如今，应做更详细的阐述。
道德是生存的副产品——何出此言？如果你承认这个世界确实存在，是进化论追随者，并且同意人类不过是通过亿万年的进化而来的生物，那么自然也不难理解接下来所说的。试问道德从何而来？如若道德不是永恒存在，则必然从虚无中产生。历史的缺失使得我们无法追溯道德产生的那一刻（如果这个过程是渐变的，根本不存在“那一刻”），但可以确定的是，道德产生于人群中。人作为一个个体，无法产生道德，也无需道德。只有在一个群体中，道德的存在才有其必要——成为生存的辅助工具。在功能上，道德就如同法律一般，规范着人的行为，协调人与人之间的关系，影响资源在个体之间的分配。“存在即为合理”，道德的合理性便在于它能提高群体的生存质量——通过资源的合理分配，规范个体行为，缓解集体的内部矛盾，将如同散沙一般的个人凝聚成为一个有组织有结构的群体，使个人为集体服务，通过增大集体的利益达到个体利益的提升。一言以蔽之，原始人类在道德的辅助下能以集体的形式生活得更好。
从这个角度出发，我们的祖先是如何判断好坏的呢？这种水果又大又甜，因此它是“好”的；相反，那种蘑菇有毒，好多族人因此丧命，因此它是“坏”的，是“邪恶”的。任何能够提高群体福祉的行为或者事物，长期来看都会被判断为“善”；相反，则是“恶”。正因如此，乱伦或者近亲结婚被禁止，被认为是大逆不道的，因为其后代会降低群体适合度；而助人为乐作为一种利他行为能够提高群体的生活水平，则是“高尚”的，是值得鼓励和学习的。
从这个角度来看，那些所谓的“高尚”、“伟大”、“正直”、“善良”不过是生物学规律的自然延伸，是个体与群体利益权衡之后的结果；而“邪恶”、“自私”即是这场价值战争的失败方，被打入地狱承受世人的鄙夷。历史无正义。和平时期的杀人犯被关入监狱，战争时期他们则成了人民英雄——咋看之下似乎矛盾，但其实并不如此，反而是自然的。
（二）无往而不在枷锁之中 道德作为一种文化现象，只是人类文明的一部分。文化本身才更值得人们深思。达尔文式的进化有着天然的局限性，大多数的生命体只能将少量的遗传信息传递给下一代，而不能传递更多的生存经验。而文化，就如同拉马克进化一般，带着现今生活的印记，能够保存比基因本身多得多的海量信息——科学知识、宗教、风俗、习惯等，从而更好地为生存服务，弥补了达尔文式进化的不足。
人类在生存的河床上创造了灿烂的文化，而文化反过来也作用于人类，成为继生物进化之后又一支配人类的力量。虽然文化本身是作为生存的辅助工具而诞生的，但出现之后，它便获得了一定的独立性，迈上了文化进化的道路。这条道路向远方延伸，以生物进化为基石，受物理规律制约，更多样化，更具可塑性，也更强大。在此基础之上，演变产生了现代社会所拥有的一切：商业、国家、法律、宗教、文学、军队、佛教、儒学、女权主义……，以至人们如今所珍视的爱情、亲情、友情、真、善、美……，所厌恶的犯罪、背叛、欺诈、假、恶、丑……。所有的这一切，无不带着进化的烙印，是漫漫历史的天然产物，并没有半点奇迹。
甚至包括人所引以为傲的智慧——如若窥其本质——也是平凡的。予以漫长的时间，予以适当的条件，智慧的种子便会萌发，绽放出文明的花朵。
现代社会，大多数人一出生便会被拉入到集体之中。也只有在集体之中，婴儿才能得到良好的照料，学习、成长，融入集体之中，成为一个社会人。出生之时，人仅受着动物本能的驱使，并无善恶的概念，缺乏自我意识。而正是在社会意识的影响、熏陶、教育之下，人才一步步成为他自己。在这一特殊的成长时期，婴儿因其极强的可塑性，成为各种观念、想法的“战场”，成为力量争斗的中心。文化进化过程中经过漫长演变留存至今的思想将被“植入”婴儿的意识（此时的他们并不具有足够的分辨能力，更倾向于直接接受外界的信息输入）。久而久之，这些先入为主的观念就会牢牢占据意识空间，成为一个人思考和做出价值判断的基础。甚至很多时候，这些观念就如同时空的概念一般被视为理所当然（即使实际上人们并没有真正理解它们），成为“隐形”的存在，但又确确实实影响甚至很大程度上决定了人的思考。一个典型的例子便是“爱国主义”对个人思想的渗透。一个人并不能选择自己的出生地，但却仅仅因为出生和生活在某个国家，就“被迫”热爱某个国家，这显然是愚蠢的。试看我大清的土地上，“热爱祖国”这一思想是如何植入国民的脑海的：大幅的爱国标语，随处可见的八荣八耻，中小学每周一风雨无阻的升国旗仪式，发展诸如“少先队”、“共青团”等组织作为预备……通过种种符号、行为的强化将“爱国”这一思想深深刻进每一个国民的意识，并将“爱国”定义为一种高尚的行为，赋以极高的精神价值，以达到治国安邦，团结国民，巩固统治的目的。
以上只不过是一个较为突出的例子，生活中更为细小同时也更容易被忽视的思想对人的影响才更加隐秘。基督徒的儿子更可能成为基督徒，伊斯兰的孩子信奉的更可能是《古兰经》而非《圣经》。一个人能所使用的语言，他的性格，他的成长环境等等，都影响甚至决定了一个人的思考方式，进而影响最终的思考结果。一个人在思考之前，就已经发生了许多事情，思考本身受着许许多多因素的制约，并且通常很难为意识察觉。一个人在思考之时，最容易忽视的便是自己，人们总是下意识地相信自己。也因此，我们的思考并不总是如自己所认为的那般可靠。
我们的情感，我们的思想，并非无中生有，它们有迹可循，有其演变的历史，并且从根本上，都是规律支配下环境的产物，在一定程度上已经被预先决定。
人类社会之种种，都如齿轮运转般自然，了无神迹。
我们也并非神之子，如今所深信不疑的事物也并非如我们所认为地那般伟大。被世人供奉在神坛之上顶礼膜拜的，不过是历史的风尘，一吹即散，转瞬即逝。
（三）善恶的彼岸 如上所述，道德只是生存的副产品，是工具，原本就不存在，自然也就没有什么绝对的理由去遵守它，人类更没有理由被自己所制造的工具所束缚。况且，即使是日常生活中的道德也在不断演变，譬如人们对待同性恋的态度，譬如社会对待女性的看法。世界在变，道德在变，利益的得失也在变。善恶并无本质区别，不过是人为的划分。生活之复杂，远远超过道德所界定的范围。也并没有永久的善恶。只有永恒的利益，驱使着、支配着人的种种价值判断。
不同的人经历不同，生活在不同的环境之中，接受着不同的信息，因而对于同一事件的看法也很可能各不相同。正如不同的生存环境孕育出缤纷多彩的物种，千差万别的成长环境下产生了千奇百怪的世界观。不同的个体秉持己见，被别人说服，也试图说服别人。通过媒体、演讲、书籍等形式的传播，思想的传播者将想要传播的内容送达至想要“同化”的人群。不同的思想在社会不同的角落传播、演变，在不同力量的作用下，最终形成了社会的主流价值观。
光本身只有频率之分，并没有颜色，是大脑创造了颜色。我们所看到的也远非事物的本来面目。感觉器官感知外界，采集信息后输入大脑进行进一步的处理后才产生“感觉”，之后大脑再根据之前的经验以及现今自身的状况做出价值判断，引起相应的情绪反应：一个人刚才偷了另一个人的钱，这种行为是“坏”的。而在这整个过程中，有太多的因素会干扰我们的判断，我们以往的价值观更是会扭曲事物的原本样貌。人的种种道德偏见，自以为是的判断，会蒙蔽本就模糊不清的双眼。尚未彻底了解之前，就迫不及待地做出价值判断，其结果便是争论四起，硝烟弥漫，争个面红耳赤，谁也说服不了谁。
也正因此，在事物面前人应保持沉默。而想要离开这场荒诞的闹剧，跳出时代的局限性的一种可能方式是——彻底废除价值判断，将人的影响从这个过程中尽量抹去，以澄澈客观之眼去看待这个复杂世界的纷繁变幻。譬如，我看到了一个人拿了另一个人的钱，而不是偷；我看到女朋友吻了另一个男孩，而不是背叛了我；就如同我看到落叶自天际坠落，光为镜子所反射。如此，方能停止在道德泥塘中的无谓挣扎，不再纠结于人性的善恶，不批判，不谴责，也不褒扬，不歌颂。光明与黑暗重新融合为一体，抵达善恶的彼岸。
然而，这种做法也有其缺陷——在这种情况下，人作为一个主体，只能选择成为一个世界的观察者，不能参与其中。因为一旦要求人参与进事物的运转中，则必须依据自身的价值体系做出相应的判断，再将个人的意志通过切实的行为施加至事物之上。这意味着，保持客观和参与其中之间，人只能择其一。如何调和两者的矛盾，是否有可能各取其利而不损伤彼此？我尚不知晓，这些问题还需交付给未来的自己。
（四）虚无 尽管很难，但长久的思考使我不得不接受这样一个事实：生活本质上是毫无意义的，人类的生存也没有任何意义。“除了存在于人类的共同想象之外，这个宇宙根本没有神、没有国家、没有钱、没有人权、没有法律，也没有正义。”（尤瓦尔∙赫拉利）我们所信仰的一切，终究只是我们自身的创造物，是生存之所需，它们本不存在。
认识到人生存于这种境地并不难，理智上接受也相对容易，难的是如何从情感上认可这种生存现状，以及如何避免在虚无的深渊失去生活的力量。
好在如今已能和其相处得不错。也不再赘述。
（五）自由的重负 如果你想得到心灵的安宁与幸福，那么，去信仰吧！但如果你要做真理的信徒，就应该去探索。 ——尼采
 世界上并无永恒之物，没有永恒的善恶，没有人会永远记恨你，也没有人会永远爱你如初。
烈日炎炎，身处沙漠中心，满眼尽是虚幻的海市蜃楼，找不到一滴水。
在精神的荒原上长久游荡，眼前是废墟一片。
抛弃了一切信仰的人，像被吊在茫茫的虚空之中，没有上下之分，没有星星，没有一丝光亮，永远在坠落却好似静止。直面黑暗的宇宙，直到冰冷吸尽最后一点点残存的温暖。
这样冷酷的生活又如何忍受得了？
长久的痛苦煎熬之后，终于发现人在这种情况下也是能生存的，并且可能生存得更好。无所依靠让人惶恐，但这也意味着无限的可能。既然已经放下既往的偏见，抛弃了价值判断，摆脱了道德、法律、家庭、国籍、肤色、民族、宗教的种种束缚，直至连“人”这个概念也失去了意义，那么过往的一切都变得不重要。除了肉体上的物理束缚，此刻的人在精神上面对的是前所未有的自由。
不要试图定义人，任何对人的定义都是暂时、片面的，反而有可能阻碍转变的可能性，因为人尚处在发展之中。也无需坚持自我，或者找回最初的自己，因为人其实并无本质可言，可以成为任何形式的存在。去成为桥梁，成为流动的岩浆，去探索无限的可能！
而我期盼着，期盼着这样一种存在：他们无所畏惧，他们自信无比；他们不是任何，却可以成为任何，永远处在转变之中；他们正直又奸诈，善良而罪恶；他们敢于抛弃历史的包袱，也能够创造一切灿烂的文化；他们敢于毁灭自身，却又能随时孕育；他们是过去、未来、现在，他们是无限的可能，是一切！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>二十岁的你</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/heart/%E4%BA%8C%E5%8D%81%E5%B2%81%E7%9A%84%E4%BD%A0/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Sep 2016 14:00:29 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/heart/%E4%BA%8C%E5%8D%81%E5%B2%81%E7%9A%84%E4%BD%A0/</guid>
      <description>二十岁的你不相信奇迹。
二十岁的你依旧喜欢古典。
二十岁的你，中度手机控。
二十岁的你，努力健身吧！
二十岁的你忙于学业与成长。
二十岁的你，个人不值一提。
二十岁的你，心很大，宇宙很小。
二十岁的你相信科学，不信真理。
二十岁的你，一定要学好数学呀。
二十岁的你割舍不下旧物，与故人。
二十岁的你坦然接受：人生而不平等。
二十岁的你爱上了电影——门与道路。
二十岁的你在未来十年选择好好活着。
二十岁的你，最喜欢的曲子依旧是卡农。
二十岁的你还有很多很多未知尚待了解。
二十岁的你，请在二十五岁时重读此文。
二十岁的你想读普鲁斯特，追忆似水年华。
二十岁的你，在暗中深深扎根，猛烈生长。
二十岁的你不太确定抱有希望是否是一件好事。
二十岁的你，to conquer darkness and light.
二十岁的你不屑于平淡的气质，想要健壮的生命。
二十岁的你，要让他者成为你，而非你成为他者。
二十岁的你将生命割裂，一份叫生活，一份叫生存。
二十岁的你不愿局限在自我的牢笼与历史的洼地里。
二十岁的你不太恋家，对于离别，仿佛早已轻车熟路。
二十岁的你写过几首诗，然尚在诗歌门外徘徊，不得入内。
二十岁的你宁愿选择真实的痛苦，也不愿沉溺于虚假的幸福。
二十岁的你渴望拥有对自我的完美控制，将生命之力发挥至极致。
二十岁的你，目击活得浑浑噩噩的人们，想要认真活，认真流血。
二十岁的你，最对不起的人是that花（光落在你脸上/ 可爱一如往常）。
二十岁的你，西方文化的追随者，对东方文化尚无足够的兴趣去了解。
二十岁的你，记住，任何事后的道歉都是无力的，有力的是事后的行动。
二十岁的你为理解自身，转而去理解整个宇宙与生命（沉迷学习，无法自拔）。
二十岁的你，在乎将死之日甚于生日：逝去的已逝去（你会如何回忆我/带着笑或是很沉默）。
二十岁的你终于见识了流星陨落之美，虽知它们也只是普通的石头，但依旧美丽——死亡之美丽。
二十岁的你有不安的梦眠，永远在谋杀，永远在创造，“你真正的凯旋，在于你不停地毁坏你的凯旋门”。
二十岁的你认为快乐与痛苦对于生命同样重要，追求人生之幸福也许是个人权利，但不应占据自我意义之全部。
二十岁的你认为，选择积极的生活态度，本身便是一种无奈与消极的抵抗。不如怀着绝望的心情，去编织满怀的希望。
二十岁的你早已深深领略了虚无的寒冷，开始接受世界与人生本质上的毫无意义，在崩塌的价值废墟上构建着永未完成的大厦。
二十岁的你，想要游历的城市：人工生命、生命科学、进化、复杂性理论、社会学、历史、文学、诗与哲、电影艺术、心理学、人类学……
二十岁的你认为自身的存在既是偶然也是必然，每一颗思想的火星都能找到最初的导火索，每一个日常行为的背后都深藏着生命的秘密。
二十岁的你不屑于“孩子才分好坏”的naive，蔑视“大人只问利弊”的世故，明白善恶本一体，努力探索善恶之外的生存道路。
二十岁的你依旧在深渊里游荡，却久无出路，直至黎明来临，悬崖高处透出熹微的晨光，盼来了久违的救赎与自由。
二十岁的你想要在北欧买一大片土地，种上花和树，鸟飞虫鸣，看夕阳西落，旭日东升，读书，思考，写作。
二十岁的你，告诉二十五岁的自己：初心——必要时可抛弃，需要时可更改，不必拘泥于过去的泥沼。
二十岁的你明了人与人之相互理解有多难，偏见与妄想如蚊虫一般滋生，深受其害，未能幸免。
二十岁的你渴望爱情，但不能确定爱情是否伟大到足以拯救人生，亦或只是进化的副产品。
二十岁的你，偶尔觉得自己长得还挺帅的。。。（那为什么还没有女朋友呢*_*）
二十岁的你，渴求永不停息的波浪，渴求迅急的暴风雨，伟大的转变。
二十岁的你自控不足，间或沦为情绪的奴隶，对未知的自己惊讶不已。
二十岁的你，熬过了维特的年华，驶向荒原狼的世纪，将终于何方？
二十岁的你明白，真爱是幻影，缘分为借口，顺其自然乃是逃避。
二十岁的你，想要成为深渊之上宽广的桥，时间之外不息的河流。
二十岁的你，上帝是一个可以随手创造，随时丢弃的概念。
二十岁的你说道：“我是过程，我是三十八亿的历史!”
二十岁的你，还有很多地方想去，还有很多地方未去。
二十岁的你认为存在即存在，不应妄论其合理与否。
二十岁的你，生活是一个无比沉重却又轻盈的词语。
二十岁的你不想成为男人亦或女人，只想成为人。
二十岁的你可能会单身很久，自作孽不可饶恕。
二十岁的你，宣称：“我，并无本质可言。”
二十岁的你厌恶愚昧的集体，更相信自己。
二十岁的你，谢谢你陪我走过的那些路。
二十岁的你觉得人类本身进化得太慢了。
二十岁的你选择不爱国，要做世界公民。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不息</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/heart/%E4%B8%8D%E6%81%AF/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Jun 2016 16:00:50 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/heart/%E4%B8%8D%E6%81%AF/</guid>
      <description>长笛初入，泠泠水波，涓涓细流，在森林的树桠中打转。单簧渐入，另一个水源在不远处出现，两支旋律交织成一体，穿过密林，流向远方。旭日正东升！橘黄色的阳光照亮粼粼波涛，每一道水波都如此灿烂。河水渐丰，愈发沉稳有力，激昂的生命之力不可遏制，终于喷薄而出。惊涛拍岸，腾起又落下。奔腾不止的水滴在刹那间迸发出一个声音——向前，向前，向前!
平静的河道两旁，是肥美的草原，丰收的喜悦一一浮现在人们的脸上。转眼便是欢快的波尔卡伴着河流的舞蹈。喜悦欢快的赞歌，轻灵有力的节奏，到处是回旋起舞的人。老人忆起往昔的岁月，拥簇成一团的褶皱兴奋地舒展开来；恋人也满含热泪幸福地望着彼此；小孩子在桌椅之间的灯光里淘气地玩耍。哦，如此幸福的伏尔塔瓦河!
夕阳西下，夜幕的号角吹响，乌云缓缓退散，柔和的月光抚摸着大地，水声轻转，流水的柔情映照千年岁月。柔和的水波里，冰冷的岩石上，轻靠着童话中的水仙女，思慕多年前王子的英姿。而河水，那万古不变的河水，依旧宁静祥和地奔流不息。
前方就是峡谷了！所有的水滴都严阵以待，调动起全身的力量。奔腾，飞扬，水滴炸裂在黑色的岩石上，激起阵阵雪白的浪花。号角已然响彻云霄，激荡的空气里溢满河水的昂扬。呼啸而过的河水，在阳光的光辉锋芒中，架起片片彩虹。
前进，前进，前进！大海是唯一的归宿！伟大的布拉格，古老的维谢格拉德！唯有祖国永恒，希望永恒，生命永恒！
在斯美塔那的交响诗里，伏尔塔瓦河已不仅仅是一条普通的河流。她既是祖国的母亲河，也是历史之河，更是人类精神之河。放眼漫漫文明史，自东非大裂谷而出，越过高山，跨过密林，横穿大海，人类这股涓涓细流也逐渐发展壮大。每一滴水的飞溅，都折射出无数人的身影；每一个波涛的回旋，都书写着一生的故事。浪头接着浪头，风迎着风，无数人活在我的生命里，我活在无数人的呼吸里。这条伟大的河流，裹挟着历史中的每一个人，人类精神在时间的流逝中逐渐丰满壮大。你，我，他，每一个伟大或渺小的个体，都沉浸其中，成为河流的一部分，构筑着属于全人类的精神家园。
就让这河流奔流不止，万古不息！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>符号的力量</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/heart/%E7%AC%A6%E5%8F%B7%E7%9A%84%E5%8A%9B%E9%87%8F/</link>
      <pubDate>Fri, 20 May 2016 09:35:25 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/heart/%E7%AC%A6%E5%8F%B7%E7%9A%84%E5%8A%9B%E9%87%8F/</guid>
      <description>——由《V ForVendetta》所想到的初看《V ForVendetta》，整个人为之热血沸腾。开头一段V字打头的自述已经足够惊艳，而紧接着跌宕起伏的剧情和激昂的理想主义更是紧抓着人的衣领，丝毫不肯放松。极致华丽的刀法，古怪诡异的装束，神秘莫测的身世，主人公V心怀基督山伯爵般的仇恨，犹如堕落的路西法般不择手段、有条不紊地行使着心中的正义。
再阅此片，才发现本片处处体现着符号的力量。影片中的英国议会大厦如同法国大革命时期的巴士底狱，是极权统治的标志符号；而炸毁建筑本身，则意味着旧时代的终结与新时代的来临。另一个有趣的对比是——V在火中得自由，Evey在雨中获新生；火焰从罪恶的土地上开始汹涌燃烧，象征着复仇、暴力与动乱，烧毁着一切阻碍自由的藩篱，将旧制度彻底覆灭在灰烬的余烟之中；而雨水自天空降临世界，本身也就具有了神性的意味。大火之后的一场雨，浇灭了人民心中复仇的怒火，带来新生，也带来爱、和平与安详，“雨”由此成为创造新世界力量的象征。两个角色代表着两种截然不同性质的力量，相得益彰，水乳交融，共同推动着情节向前发展。
符号本身并无意义，符号与人的连结才能对现实世界产生巨大的影响。借由符号，人们禁锢或者释放自身的力量。在这个意义上，符号之于社会就如同催化剂之于化学反应，不同的符号像不同的催化剂，引导着“社会化学反应”朝不同的方向前行。对于极权的Adam Sutler来说，战争、恐怖袭击、疾病等一系列恐怖符号成了巩固独裁统治的终极武器；而对于V，Guy Fawkes的面具以及血红色的V字符号则是团结人心、凝聚力量的纽带。甚至连V本身也是一个符号的化身——无人知晓其真实身份，就连他自己也忘了自己的过去。也正因如此，他在影片中的角色才具有了超越狭隘个体的意义——他是一心复仇的基督山伯爵，他是父亲，他是母亲，他是兄弟，他是朋友，他是你，也是我，他是我们所有人心中对自由的渴求，对正义的呼唤，对真相的追寻。
而在现实生活中，符号的力量并未隐退，依旧紧紧支配着生活的方方面面，影响着人们的所思所想——小到一个广告商标，大到社会运转所必须的货币，再到对人类文明发展不可缺少的语言文字。符号无处不在，处处彰显力量。如果说语言是存在之家，符号就是思想之母，是连接现实世界与精神世界的桥梁。
影片的最后，英雄已战死，静静躺在玫瑰花里，随疾驰的列车撞开新世界的大门。大楼倾颓，烟火绚烂，无数平凡之人摘下面具，死去的人业已复活，逝去的美好在那节日的欢乐声中一一复现，这个叫V 的男人终化身为千千万万，获得永恒。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>杂记之幻灭</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/heart/%E6%9D%82%E8%AE%B0%E4%B9%8B%E5%B9%BB%E7%81%AD/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Jan 2016 09:21:59 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/heart/%E6%9D%82%E8%AE%B0%E4%B9%8B%E5%B9%BB%E7%81%AD/</guid>
      <description> “你们因爱而发光。但是，你们在相遇之前也曾爱过别人。你们也都曾结过婚，像我们一样。甚至在这之前，你们可能还爱过其他人……你可以这样说，就是如果我们中谁出了什么事——请原谅我这么说——但假如明天我们俩有谁出了事，我想另一个，另一个人会伤心一会儿，你们知道，但很快，活着的一方就会跑出去，再次恋爱，用不了多久就会另有新欢。所有这些，所有这些我们谈论的爱情，只不过是一种记忆罢了。甚至可能连记忆都不是。”  ——卡佛《当我们谈论爱情的时候我们在谈些什么》是吧？ 人是永远尚未成熟。而人性是一种尚待定义的东西。
  无论多么强大，人终究是脆弱的。
  “对上帝的信仰既不属于知识，也不属于道德，而是属于情感。也就是说，上帝只是我们心理上的情感安慰。人在情感方面都有软弱的时候，这时他需要一种依托。”
  ——施莱尔-马赫 爱是追逐幻影。
我们一直在找的人，那个能完全理解你的人，那个毫无条件爱你的人，那个我们各自希望永远陪在我们身边的人，只有我们自己，也只能是我们自己。
  “神是绝不会惩罚人类的，他只是在玩弄人类。”
  ——《Fate/Zero》 人类为什么值得拯救？
不，应该问，为什么你值得拯救？
  “在一间空屋子里，桌子上有一本书，正等着它的读者。文学，或者说最初的文学，就是从如此等待之中诞生的。读书所开启的，不是一个人对于另一个人的等待，而是一片空无对另一片空无的等待，是一本书在等待另一本书，是一个孤独在等待另一个孤独。”
  ——马拉美《伊吉图》什么读书，不过是读自己。“显然，只要当无限、绝对、永恒、理想和彼岸从遥远的地平线上升起，人就注定了追求和热爱智慧的命运，所以我们说智慧是一种痛苦，而且是一切痛苦中最痛苦的痛苦。它的刻骨铭心之处不仅在于人注定了要追求智慧却也注定了不可能通达智慧的境界，而且更在于追求智慧便使人知道了自己的有限性，知道了自己的有死性。”  ——张志伟《智慧的痛苦》循此苦旅，以达天际。 关于“母题” 无论是文学创作还是绘画，或者其他艺术形式，都围绕着几个有限的母题：爱情，亲情，友情，生命，死亡，快乐，幸福，人性……就好比流行歌曲翻来覆去，大多还是以爱情为中心。文学作品也大抵逃不出这几个母题，或展现人生，剖析人性；或讲叙故事，讴歌精神；或批判或赞颂，或悲泣或狂笑。而我们也的的确确沉浸其中，心灵深受震撼。
但我总觉得还不够。即使在身心愉悦的同时，内心也会生出一份厌倦，一种无聊。而这种厌倦，将人一步步拉向深渊，接近虚无。这种厌倦，逼得人不得不去创造，去挖掘，去探索更多的母题，艺术之路方得以继续延伸。
对美的热爱，对美的厌倦，竟共同促进了对美的探索与挖掘。
  就在那样一个小小的时空方块里，上演着你的一生，包裹了所有你爱的人和爱你的人，你的泪，你的笑，你所有的骄傲与自卑，你的真情或假意，还有你。
而这个时空方块，像一块牛奶糖，吃了就没了。
可惜糖掉地上了。
怎么洗也洗不干净了。
  “我们的生命因为有死亡的存在，在本质上说是被束缚和被定义的，人和人完全相互理解是很难的。那些不为人知的青春爱欲，成长的脆弱，酸楚和甜蜜，其实永远只属于你自己，如同草叶静静生长，然后静静地枯萎。我常常回忆起自己的过去，那些时光就像是博物馆橱窗里的标本，安静，死寂。”
  ——马良《坦白书》“我都知道了；这一切谎言与妄想，卑鄙与怯懦。它们就像颜料和素材，正好可以涂抹出一整座城市，以及其中无数的场景和遭遇。你所见到的，只不过是自己的想象；你以为是自己的，只不过是种偶。握得越紧越是徒然。此之谓我执。”  ——梁文道《我执》“不占有对方，却试图将对方一直默存心中。何苦？”  ——梁文道《我执》当断不断，反受其害。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>让我再活一次</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/heart/%E8%AE%A9%E6%88%91%E5%86%8D%E6%B4%BB%E4%B8%80%E6%AC%A1/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Nov 2015 16:06:54 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/heart/%E8%AE%A9%E6%88%91%E5%86%8D%E6%B4%BB%E4%B8%80%E6%AC%A1/</guid>
      <description>——献给死亡与生命的永恒轮回 待三月的风吹过昆仑
塔里木河重新温润
当鹿群云集
草原茫茫
蝴蝶再次振动翅膀
从阿尔卑斯到喜马拉雅
炎炎之火
浩浩殇殇
体味原始的荒莽
闪电之中，泉水之下
抓住太初的第一道光
野性的呼唤
回答宇宙的沉默
从三叶虫的背甲
到始祖鸟的翅羽
爬过龙族的脚印
在第一片花瓣上飞翔
绿叶的脉络
喷薄的血色黎明
充斥唇间的死亡
谋杀，撕咬，挣扎，冰凉
美与暴力的纠缠
冰川的奔袭
猛玛的屠杀
力的张扬
星空飞驰
鲸鱼从天空翱翔
雪国的神
狞厉的高贵
掀动一切的伟岸
从一颗水到一粒沙
搜索
从一切可能之中
进化之路无限延展
抵达智慧之乡
银河之舞
宇宙心跳
诸神复活
时空冷酷之间
张开思想之翼
再一次激荡波澜
那么，
就让我再活一次吧！
随孢子飘飞启航
从剑齿虎的瞳孔里
再一次目送落日与夕阳
听骨头碎裂的声响
鲜血横流，死亡苍凉
随裂缝碎裂蛋壳
从时间的皱纹中射出光芒
就让我再活一次吧！
从原子到原子
击碎三维的壁垒
直达时间之外。
游荡的魂灵
遗世独立的理想乡
回家，回家！
让我再活一次吧！
这生与死的神谕！
这永恒的活火！
死亡与新生的永恒轮回！
激奏出亘古的凯歌！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>天∙地</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/heart/%E5%A4%A9%E5%9C%B0/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Sep 2015 16:13:52 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/heart/%E5%A4%A9%E5%9C%B0/</guid>
      <description>云是风的骨
雨是云的泪
风是雨的呼啸
而天空
天空是抬头间一瞬的思念
等待被光填满的空旷
树是泥土的倾听
草是树的耳语
鸟是一个个词语
而大地
大地是厚实的肩膀
扛起星辰与生机</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>听风者言</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/heart/%E5%90%AC%E9%A3%8E%E8%80%85%E8%A8%80/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Aug 2015 17:55:55 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/heart/%E5%90%AC%E9%A3%8E%E8%80%85%E8%A8%80/</guid>
      <description>（一）
夜
腐烂的月光映着沉默之水
听风者言
西风将至
所有的情诗都已写尽
河水停止了泛滥
乌鸦重新披上
黑色的铠甲
消逝在风中的爱之力量
隔着言语的沼泽和时间的迷雾
射出相杀的利箭
（二）
如何去跨过时间的裂缝
再穿过渺渺之空
去击碎心与心的断隔
又如何去等待一朵紫薇的盛放
抑或等待一阵清风的起航
在等待里幸福
在等待里悲泣
在等待里学会带泪的生活和微笑
在等待里将等待刺进生命
或是
遗忘
（三）
回忆
将破碎的瓶子与花瓣装点
大火烧过的相片被饰上金色花边
一切都披上了时间的幻影
岁月的童话
被碎裂的镜子
折射千百遍
但过去并不比现在幸福
未来并不比此刻幸福
不过是旧日之酒换了新瓶
欢乐依旧
痛苦依旧
好似生活依旧
“日光之下，
并无新事。”
（四）
是怎样的闪电与污泥铸造了人性
那亦幻亦真的
比太阳更长久
比朝露更短命
要走多少长路，才能直视烈日
要听多少言语，才能听清你的声音
要流多少泪血，才能换来真心与理解
对于漫长的死亡
我们无能为力
（五）
我在悲伤时写下这首诗
听风者言：
就这样吧！
就这样吧，
就这样吧。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>关于“李约瑟”问题的思考</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/heart/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E6%9D%8E%E7%BA%A6%E7%91%9F%E9%97%AE%E9%A2%98%E7%9A%84%E6%80%9D%E8%80%83/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Apr 2015 09:12:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/heart/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E6%9D%8E%E7%BA%A6%E7%91%9F%E9%97%AE%E9%A2%98%E7%9A%84%E6%80%9D%E8%80%83/</guid>
      <description>一.&amp;ldquo;李约瑟问题&amp;quot;及其现实意义 英国著名生物化学家李约瑟（Joseph Needham，1900-1995）在15卷巨著《中国科学技术史》中提出了著名的“李约瑟问题”（Needham Puzzle）：“如果我的中国朋友们在智力上和我完全一样，那为什么像伽利略、托里拆利、斯蒂文、牛顿这样的伟大人物都是欧洲人，而不是中国人或印度人呢？为什么近代科学和科学革命只产生在欧洲呢？”换言之“尽管中国古代对人类科技发展做出了很多重要贡献，但为什么科学和工业革命没有在近代的中国发生？”
为了避免讨论拘泥于“中国古代有无科学”这样的问题，笔者认为应将目光投向容易量化的科技成果——枪炮、造船技术等。笔者倾向于将科学与技术看做一个黑箱，其物质成果则是输出。一个现实的科技成果产生的背后是人们在实践生活中积累的经验、知识和科学理论。无论是技术还是科学理论，若不能转化成科技成果，不能对现实世界造成影响，那么对它们的讨论意义都不大。与其质问“中国古代有无科学”，倒不如问些更“实在”的问题，如：为什么是大英帝国在1840年用枪炮与鸦片轰开中国的大门，而不是正好相反？从这个角度出发，笔者将“李约瑟问题”重新表述为：为何中国古代无法率先孕育出近代意义上的强大的物质文明？
在阅读相关论文之时，笔者也注意到很多学者提出了许多理论来否定“李约瑟问题”，如“无科学说”、“伪问题说”、“有毛病说”、“逻辑矛盾说”等。笔者认为讨论该问题的一个重要意义在于找出抑制和促进科技发展的因素，从而对现今科学的发展有所帮助。而在这个意义上，对“李约瑟问题”的否定就显得毫无必要。不可否认的是，“李约瑟问题”的提出引发了东西方社会的大讨论，对中国现今的教育与科技体制探索与改革也有不可忽视的促进作用。但限于篇幅等原因，本文不予讨论。
二．“李约瑟”问题的粗浅解答 古代中国从长江、黄河流域发展而起，中原地区适宜的气候环境对农耕文明的发展十分有利。从夏商周时期起，华夏文明从发祥地开始进行扩张，所遇到的地理障碍较小，期间也并未遭到强大异族政权的阻碍。由于外围天然地理隔离的存在（北有沙漠，南有丘陵，西为高原，东临沧海），外族入侵的威胁与欧洲相比小了很多，东亚大陆地区无法形成对华夏政权产生全面威胁的异族政权。东亚临海的岛屿面积较小，也无法孕育出对华夏文明构成威胁的强大文明。广阔的生存空间为人口的增加提供了丰富的物质资源，外敌威胁的缺失也为文明的发展提供了契机。凭借时间与空间上的优势，华夏文明便顺势发展壮大而起，迅速占领了亚洲东部地区。
作为中国母亲河的长江与黄河不仅哺育了华夏文明，客观上也促进了古代中国的统一进程。长江与黄河横贯整个中国，发达的水利交通加强了不同地域之间的经济文化联系，有力地将整个中国连接而起，历史上就有不少借助水运的便利进而最终实现南北统一的例子。此外，作为一个极度依赖农业的农耕文明，水利不可避免得成为一个国家的命脉。但在分裂割据状态下，难以集中大量人力、物力进行大型水利工程的兴建。流域上下各国兴建堤防、不顾他国利益的行为也损害了他国人民的生命财产安全。
总而言之，种种主观与客观、偶尔与必然的因素最终促成了古代中国的统一。现在，统治者面临这样一个棘手的问题：如何治理一个如此庞大的国家？一个国家赖以存在的基础是社会的稳定。广阔的领土、众多的人口决定了古代中国无法采用古希腊式的民主制度，因为这样的制度在古代的科技水平下并不能维持一个大国的长期稳定与统一，它只适用于“小国寡民”的城邦。上文提到的水利问题也迫使华夏文明建立一个能在短时间内调动大量资源兴建水利工程的强大政权。北方游牧文明的侵扰、统治者个人的欲望、人民对幸福的渴望……交织在一起，呼唤着一个强有力的政治制度的诞生——-封建专制主义中央集权制度。
庞大的帝国需要大量的专业人员进行管理，于是封建官僚制度应运而生，一整套由中央层层统摄的严密的统治机构被建立起来，并在历史发展中逐渐完善。同时，为保证各级官僚机构有充分的人选，还配备了一套比较系统、完备的官吏选拔及职官管理制度。在这其中，科举制发挥了重要作用。它极大得激起了社会各个阶层人员对权力的向往，加剧了中国古代人才以做官为人生唯一目的的社会风气，使得大量人才涌向官场，客观上减少了中国古代从事科学事业的人才数量，阻碍了中国古代的科技事业的发展。
此外，维持一个大国的正常运转还需要大量的赋税，修建大型工程需要调动大量人口，农业劳作也需要人来进行长期的照料与管理。显然，人口的频繁流动都与这些基本要求相冲突。于是统治者创造了户籍制度来解决这些问题。中国古代历代政府正是凭借这个制度，得以较轻松地稽查户口、征收赋税、调派徭役，从而巩固统治，维持社会秩序。但是，户籍制度在限制人口流动的同时，也限制了思想与学术的交流，同样不利于商业的发展，抑制了中国后期的资本主义萌芽。
文化对一个国家的稳定作用同样不可忽视。春秋战国时期，天下大乱，儒家学说正是在这样的背景下被孔子创建起来的。当时，整个社会急需解决这样一个问题：如何重新建立一个稳定的社会？武力统一血腥而残暴，看似遥遥无期，于是孔子将目光投向了人本身——通过各种伦理制度、等级制度来规范社会各个阶层的行为，从而实现社会的稳定。可见，自诞生之日起，儒家文化就以处理人事、维持稳定为主要目的，有一种以内向视角审视问题的思维模式，十分适合封建时代统治阶级巩固统治的需要。而同时期的另一显学“墨家”则更倾向于将视角转向外界环境。两种不同的视角与思维模式导致了两种学说后期思想发展的不同趋势。然而，历史最终选择了儒家。自汉武帝始，统治者认识到了孔子学说对维护社会秩序的巨大作用，遂“独尊儒术”加以大力推广，从而使得儒家逐渐成为我国封建社会占统治地位的学派。作为一种主流文化，它也对中国古代哲学造成了较大的影响，造成了“中国的哲学向来认为人应追求幸福于内心，不应向外寻求幸福”（冯友兰）的结果。而墨家则因儒家的打压以及本身并非人人可达的艰苦训练、严厉规则等“缺陷”在历史中逐渐消亡，实为中国文化与科学事业的一大损失。
统一的帝国已经被缔造，文化也得到了统一。凭借着同根同源同文字的人口优势，华夏文明一方面稀释着异族文化，另一方面也发挥自身强大的同化作用，影响着周边的异族文化。再辅以种种政治手段，最终化外患为藩属国。这个文化与政治上的巨大成功，使得古代中国同周边国家的军事战争次数小于所需的“保健量”。国之虽强，内乱必衰；国之虽大，忘战必亡。“少外战”使得军事战争对科技发展的促进作用效果被削弱；“多内战”则消耗了一个国家的大量资源，对技术的推动十分有限。两者结合共同导致了宋代之后明清科技落后的局面。
长时间的政治稳定带来的是人口的激增，人多地少的局面逐渐形成。自给自足的小农经济经营规模过小，早期科技进步所带来的好处并不明显，导致推广新科技的动力不足。从体力劳动中解放出来的贵族，也并没有如希腊人那般热爱知识与辩论，而是看中了权力与农业投资的高回报率，积极地投身于政治斗争与地产投资之中。而这两者对资本主义萌芽和科学技术发展的促进作用并不明显。
综上所述，“李约瑟问题”应从地理环境、政治、经济、文化等出发进行多角度解释。
三．“李约瑟问题”引发的问题 中国古代文明在长期的地理隔离中发展逐渐落后的事实，引发笔者去思考另一些问题：一个怎样的文明才能在竞争中立于不败之地？如何在不借助外在力量的干预下实现文明的可持续进步？从整个宇宙的角度来看，人类文明自诞生之日起就被广阔的时空所隔绝，其科技发展速率与宇宙其他文明相比又如何？关于这些问题，笔者的水平有限，思考还十分粗浅。或许从系统科学出发，参照生物进化来看待这些问题是一个不错的思路。
参考文献：  李大龙《“中国”与“天下”的重合:古代中国疆域形成的历史轨迹》 程有为《中国古代统一的条件和基本经验》 《中国改革真问题探索——“李约瑟问题”的研究与思考》 董英哲《对“李约瑟难题”质疑的再反思》 洪晓楠《近20年来“李约瑟难题”研究进展》 孙晔《近年来经济学界关于“李约瑟之谜”研究述评》 疏志芳，汪志国 《近十年来“李约瑟难题”研究综述》 贾雷德·戴蒙德《枪炮、病菌与钢铁：人类社会的命运》 靳清，贾全星《基于战争视角的“李约瑟之谜”的一个新解释》 刘慈欣《三体》  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>费曼这个老鬼</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/heart/%E8%B4%B9%E6%9B%BC%E8%BF%99%E4%B8%AA%E8%80%81%E9%AC%BC/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Mar 2015 10:58:19 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/heart/%E8%B4%B9%E6%9B%BC%E8%BF%99%E4%B8%AA%E8%80%81%E9%AC%BC/</guid>
      <description>理查德·费曼（1918年－1988年），被认为是爱因斯坦之后最睿智的理论物理学家，也是第一位提出纳米概念的人。
1918年5月11日，费曼生于纽约市。高中毕业之后进入麻省理工学院学习，最初主修数学和电力工程，后转修物理学。1939年以优异成绩毕业于麻省理工学院，1942年6月获得普林斯顿大学理论物理学博士学位。同年与高中相识的恋人阿琳结婚。随后，24岁的费曼加入美国原子弹研究项目小组，参与秘密研制原子弹的“曼哈顿计划”。1945年阿琳去世，“曼哈顿计划”结束，费曼在康奈尔大学任教。1950年到加利福尼亚理工学院担任托尔曼物理学教授，直到去世。1960年再婚，1962年儿子出世，1968年收养女儿米歇尔·费曼。1965年，与施温格、朝永振一郎一起分享了诺贝尔物理学奖。1986年，参与调查“挑战者号”航天飞机失事事件。1988年因癌症去世。
如果费曼在世，一定会对此番简介大吃一惊，“什么？这个无聊透顶的人怎么可能是我！”那么，那个有血有肉的真实费曼到底在哪？
&amp;ldquo;当我还是个小屁孩&amp;rdquo; 没错，费曼小时候和每一个孩子一样，活泼好动，调皮捣蛋，没事鼓捣鼓捣能找到的玩意儿。十一二岁时，他就在家设立了一个自己的“实验室”，实验室的设备也很简单，包括一个旧木箱，一个电热板，一个蓄电池，一个自制的灯座。当然，实验室中的小理查德除了用电线把灯泡串起来，被慢慢亮起来的灯泡美哭，也常常把油倒在电热盘里炸薯条吃。他用显微镜观察草履虫游泳，为自己成功设计电铃电路在床上高兴地大喊大叫。有一次，他在玩福特线圈时还差点烧了自己的卧室，谢天谢地！
慈善园游会的时候，小费曼会揣着兜里的硬币去买些破旧的收音机，修好之后再招呼自己的小伙伴们挤在实验室中收听各种各样的广播电台。日子一久，小费曼的技艺日益精进，远近的人都会请他去修自家的收音机。有次，他甚至光靠自己的思考和简单的操作就修好了一个发出巨大噪音的收音机，一时被人传为“神童”。
此外，小费曼还毅力十足，坚持花费了一下午时间修好了母亲朋友的收音机。正如他自己所说“从小，只要一开始研究某个谜题，我便停不下来，非要把它解开不可。”良好的家教，自由的童年，毅力十足的小小科学家在强烈好奇心的驱使下一发不可收。
&amp;ldquo;那一定很好玩&amp;rdquo; 也许只有费曼一生的真实写照才足够诠释“顽童”这个词的真正涵义。
“我随性之所至——我不会忧虑这究竟对核子物理的发展是否重要，只会想这是否有趣，好不好玩。”“就像读《天方夜谭》一样，让我来玩‘物理游戏’，什么时候想玩就什么时候玩，不再担心这样做有什么意义。”“那没什么重要，我只是觉得好玩而已。”而正是这个从不正经的费曼，做出了严肃而伟大的科学成就。“无心插柳柳成荫”，这个自由的灵魂在玩耍中发现了真理。若连理论物理学家、艺术家、诗人——这些最充满创造力的人，都时时刻刻被现实所禁锢或限制，那么不仅生活本身将暗淡一片，人类文化也会死寂沉沉。
当然，顽童的身影不会只在物理王国一个地方晃悠。费曼在大学期间还经常旁听其他课程，同哲学、生物专业的学生交流。“看看世界其他人在做些什么，一定也很好玩。”“我永远会一脚踏进某件事件中，看看到底能做到什么地步。”
如其所言，费曼不仅在其中玩得很happy，而且玩得很“专业”，甚至还曾在哈佛大学的生物系里发表过演讲。
他还喜欢打鼓，桑巴鼓打得很好，常常为邻居表演，也参加过乐队，拿过奖。某个月黑风高的夜晚，打鼓的手瘾上来了，他就把垃圾桶翻过来当鼓玩；他会把鼓带到森林中，围绕着一棵树，看着月亮，边跳边打鼓，想像自己是个印第安人。在费曼的脑海中不缺乏理性的严谨，更不缺少生活的诗意，孩子的天真烂漫，以及聪明的幽默，当然还有恼人的恶作剧。
他试图通过绘画展现物理惊人的美，便去学素描，开个人画展，画了好几幅裸体画，有的卖给了按摩院，有的卖给了气象局的家伙，有的送给了酒吧老板。
最令人意想不到的是——堂堂费曼大教授最爱去他家附近的上空酒吧（服务员不穿上衣的酒吧）内做物理推演，累了就欣赏一下酒吧里的表演。当那酒吧被控妨碍风化而遭到取缔时，他决定亲自上法庭为其辩护。他还曾在著名赌城拉斯维加斯的各个酒吧闲逛，与酒吧舞女瞎混，做赌徒“老大”的小跟班，与职业赌徒研究输赢的机率。
甚至当他来到洛斯·阿拉莫斯国家实验室参与曼哈顿计划之时，他的“娱乐”精神也未曾远离。工作之余，他最大的爱好就是钻研怎么打开办公室里的保险柜，和其他人切磋切磋开锁技艺。即使在最最无聊的生活中，巨大的生活热情依然能使费曼找到无穷的乐趣。仿佛他就是幽默之神——他在哪里，风趣的笑声就在哪里！
&amp;ldquo;去他的诺贝尔奖，我要睡觉觉！&amp;rdquo; 时间：清晨3点半；人物：理查德·费曼，瑞典领事馆代表；
“费曼教授吗？”
“嘿！为什么这时候打电话来烦我？”
“我想你会很高兴知道你得了诺贝尔奖。”
“是，但我在睡觉！如果你等到早上再打来告诉我，不是更好吗？”
然后他生气地把电话挂了。我想当时费曼心底一定在骂：“半夜打电话，真是神经病！”这才是真实的费曼教授，一个认为睡觉比诺贝尔奖更重要的人，一个在得诺贝尔奖之后嫌麻烦而不想领奖的人，一个成名之后依旧我行我素的率直之人。事实上，生活中的费曼一直如此。他讨厌繁琐的礼仪，说话直接，可以为了自己对物理学的观点公开和大科学家波尔、贝特等人撕逼到底，不善于说客套话，会因嫌麻烦而拒绝在收据上签字——同时也放弃了自己的收入。
&amp;ldquo;阿琳穿上一定很美&amp;rdquo; 我想说，理科生也可以拥有刻骨铭心的爱情，费曼就是。
费曼和阿琳在高中时相知，随之相恋，相爱。但在经历了多年异地恋的相思之苦之后，阿琳却被告知得了结核病。面对父母的反对，费曼坚持要与阿琳结婚，以便很好地照顾她。1942年6月29日，在去往医院的路上，一位治安官员主持了他们的结婚仪式。在加入曼哈顿计划之后，费曼每个周末都会驱车赶到阿琳那儿，与她待在一起，并尽心竭力地照顾着她。阿琳的病情渐渐恶化，但两人的时光从来不缺少机智和幽默，在疾病的痛苦中，他们一起微笑着平静面对着一切，不离不弃。
1945年6月16日，阿琳去世。费曼却显得麻木不仁，仿佛什么事情也未曾发生。几个星期以后，当他路过一家商店的时候，看到了一件连衣裙，他想：“要是阿琳穿上一定很美。”悲从中来，他终于失声痛哭，无法自抑。
阿琳离世后，费曼依旧给她写信。她去世两年后的一封信是这样开头的：“我爱你，甜心。”接下来他写道：“我遇到了很多好姑娘，我也不想老是孤单一人，可是见过两三次面之后她们就都随风而去了。只有你是我的，你才是真的。我最爱的妻子，我爱你。”在信的结尾他写道：“请原谅我没有寄出这封信，我还不知道你的新地址。”
对于费曼而言，幽默也许是一种自我救赎吧。
&amp;ldquo;我们爱你，迪克&amp;rdquo; 这便是理查德·费曼，这才是理查德·费曼——学生眼中充满激情与活力的迪克，“完全是天才，完全是滑稽演员。”（弗里曼·戴森）带着孩子的纯真之眼，怀着孩子的惊奇之心，在自然之美中沉醉，在生活的海洋里播撒着幽默与欢乐。他我行我素，不拘一格，满不在乎地活在这个世界上，靠追逐他的兴趣指引生活的方向，以不正经的态度创造了极其绚烂而丰富多彩的一生。他的脑袋里塞满了生活的热情与疯狂。他的生命中，有过麻烦，有过烦恼，抑郁过，伤心过，但也笑过，疯过，闹过，深爱过。但那不曾被改变的，便是他对生活的乐观与幽默，对美无比的热爱。他让人明白——一个人也可以这样活。
我愿意拥有这样的一生，你呢？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>读《自私的基因》及对某某们的复仇</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/heart/%E8%AF%BB%E8%87%AA%E7%A7%81%E7%9A%84%E5%9F%BA%E5%9B%A0%E5%8F%8A%E5%AF%B9%E6%9F%90%E6%9F%90%E4%BB%AC%E7%9A%84%E5%A4%8D%E4%BB%87/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Feb 2015 11:30:28 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/heart/%E8%AF%BB%E8%87%AA%E7%A7%81%E7%9A%84%E5%9F%BA%E5%9B%A0%E5%8F%8A%E5%AF%B9%E6%9F%90%E6%9F%90%E4%BB%AC%E7%9A%84%E5%A4%8D%E4%BB%87/</guid>
      <description>首先，这本书的确是一本开（hui）阔（san）眼（guan）界的好书！道金斯幽默而风趣地讲述着进化的故事，读完才发现之前我对达尔文进化论的理解是多么粗浅和不精确。
请允许我引用约翰•梅纳德•史密斯的话，代道金斯向各位说明：“这是一本关于进化过程的书，它不关乎道德，或者政治，或者人类科学。如果你并不关心进化是怎么来的，并且不能理解为什么有的人会如此严肃地去关心一些和人类无关的事务，那就不要读它：它只会导致你不必要的愤怒。”换句话说，不要被书名骗了！！！
再来说说本书的风格。可以很明显地从书的行文中发现作者的博学与幽默，精妙的比喻，严谨的说理，几乎不涉及数学公式更是使得本书能够被我等渣渣读懂╮(╯﹏╰）╭然后我发现为什么中国的科普书那么糟糕了，完全是知识的灌输，写成教科书那样，鬼看啊！！！道金斯则不同，阅读本书能够使你感受到他的情绪波动，感受到他的血肉之躯。
废话不多说，以下为拾人牙慧。
为什么会有人呢？为什么会有生命呢？在漫长的时间里，原始海洋中的有机分子通过乱七八糟的化学作用以及可怕的RP，恰好就形成了一种能够自我复制的物质（姑且称之为基因好了，姑且而已）。由于原始海洋中存在着大量的原材料，这个基因就开始复制自我了。但是由于复制的不精确性，这个基因的复制品中产生了变种。在这些变种中，“恰好”又有一个变种比它的上一代更稳定或者它能够瓦解上一代的基因来获得组装自己的原材料。很显然，这个变种就具有了生存上的优势。但是，其它变种也不是吃白饭的啊！于是，不同变种间的军备竞赛开始了，轰轰烈烈的生存斗争拉开了序幕。然后又有一个走了狗屎运的基因，恰好获得了一种“超能力”：它能够利用原始海洋中的材料为自己建造一座“宫殿”，这座“宫殿”就是所谓的原始细胞啦！由于拥有细胞保护的基因能更好地复制自己（细胞能够保护基因不受外界环境如宇宙射线及其他基因的破坏），它们具有的优势更大了。随着时间的流逝，生存斗争愈演愈烈（请脑补人类使用冷兵器、热兵器、核武器进行战争的历史。。。），基因制造了更复杂的更有利于繁殖自己的“生存机器”。因此，在道金斯看来，地球上的所有生命都是基因的生存机器。“它们存在于你和我的躯体内，它们创造了我们，创造了我们的肉体和心灵，而保存它们正是我们存在的终极理由。”
值得注意的是，并不是说基因具有意识，它们只是在自然选择的作用下表现得有目的罢了，采用拟人化的方法也只是为了叙述上的方便。
接下来，以生存为唯一目的基因开始了新的征程！生存机器间的两性战争、代际之战以及各种乱七八糟的打斗之后，最终有了我们这个丰富多彩、冷酷又温暖的世界。当然也包括我们人类。
但是，人类的诞生又给世界带来了不一样的意义：我们能够“背叛”我们的基因，我们能够认识并改造基因。更重要的是，我们产生了“文化”。额(⊙o⊙)…，让我想想接下来该怎么讲。。。
道金斯问：“有木有对一切生命普遍适用的原则呢？如果有的话，应该是森么？”道金斯打赌说：“就是一切生命都通过复制因子（如DNA）的差别性生存而进化的定律。”这种复制因子必须能够复制自我，并且在复制的过程中容许些许的改变，这样进化才能发生。而复制因子的载体就是我们这些生物了！啦啦啦！
接下来让我们带着这种观点重新省视我们自身的文化。道金斯使用了一个新的概念——“觅母”来指代文化中的“复制因子”，并作为文化传播单位或模仿单位的概念，你可以将其类比为生物的复制因子“基因”。一个思想，一个概念，文字，一首歌，一本书，各种名词都是觅母或者觅母的集合体。各种觅母一起组成了觅母库。由于觅母能够复制（通过教育等方式），并且在传播过程中会发生些许的变化（如童话故事、神话就会在流传过程中变化），进化也就有了可能。有的觅母存在的时间长（如各种经典作品），有的觅母则在“生存斗争”中被淘汰（如江南style等流行歌曲），各种新概念新思想的产生则为觅母库增加了新成员。在这种意义下，人类文化的发展史就是一部觅母的斗争史。
OK，拾人牙慧结束，接下来是对某某们的复仇╮(╯▽╰)╭
正所谓“人在果壳漂啊，哪能不挨刀呀”，在我们果壳大平静的生活中，涌动着一股很暗很暗的暗流，这股暗流最终引发了一场轰轰烈烈的“造神”运动，各种新的觅母在一群充（quan）满（shi）想（dou）象（B）力的生存机器的脑海中诞生！在这次运动中产生的觅母有：东神，汤神&amp;amp;梦女神，培神，张女神，白神，全能黄，黄助教，柴满绩，小雨神，还有好多好多，一时想不起来了，各位大神求别责罚o(&amp;gt;﹏&amp;lt;)o当然还有我这个牺牲品。。。下面我来着重叙述“蓝神”等觅母是如何产生的。
在果壳大有一个群，它叫“普通物理I-01”。本来这个群真的很“普通”，但因为某逗比物理助教鲍某某的存在，世界因此而改变。╮(╯_╰)╭于是在一个月黑风高的时刻，群里正在紧张地讨论物理期中考试。。。然后，我很做死地插了一句嘴，然后我们“亲爱的”鲍小林猪脚御赐“蓝神”称号于我。。。
什么？你问我接下来发生了啥？我不会告诉你果壳大最佳“网络推手”——翟黑黑和培神，又将这个觅母从“普通物理I•01”觅母库传播到了“大学英语2班”觅母库中。由于该觅母的独特性质，一时间便在“大学英语2班”觅母库中迅速传播，再加上果壳大美女猪脚加网络推手——玛丽•菜•梦露的助纣为虐，于是该觅母获得了前所未有的发展。
但事情还没结束。各大网络推手怀着不可告人的目的，将该觅母放进了QQ空间这个巨大的觅母库中。。。如同AI接入互联网中一样，这个具有强大生命力的觅母病毒立刻开始以指数爆炸的方式进行复制，占据了一个又一个失足少年的大脑觅母库（受害者包括但不限于小学同学、初中同学、高中同学、某些抵抗能力较弱的老师、缘识的朋友等等）。看着你们一个一个陷落，我心急啊！！！
但是，故事远远没有结束，因为考试还没有结束！！！在期末考试结束之后，一群水群gou又开始讨论物理成绩。QQ群瞬间出现了“汤神满分”字样:-)。但是！！！某水群狗多问了一句“蓝神满分？”凭借其强大的想象力，果壳大著名猪脚鲍小林同志回答道：“蓝神3000分。”紧接着，翟黑黑等人迅速加工了这条信息，新觅母产生，即“蓝三千”（我靠靠靠靠靠靠！！！！！！）就此，该觅母凭借其遗传上的稳定性，又开始在各失足少年的大脑觅母库中肆虐，看得我是心急如焚啊！！！！！！
本人在果壳大的被黑史大致如此。但是！！！各位看官请注意，我是一个有科学献身精神的人啊！！！道金斯在本书中应用了博弈论，于是有了“进化上的稳定策略”这一概念，简写为ESS。接下来我要提供外号觅母库中的更多觅母，以牺牲更多失足少年的大脑觅母库，用于“科学实验”，以得出外号觅母库中的ESS。恩，就是这样。用于实验的觅母有：
蓝神，蓝三千，少主，小兰姐姐，蓝学霸，蓝学霸，三千学神，Lance（额，这个是英文名）。。。
然后我就乐呵呵得等着实验结果了，你们慢慢来，嘿嘿！
最后就是闲扯阶段啦！
让我们看看这个世界。鲜花，飞鸟，奔马，潜鱼……如此丰富多彩！而这一切，仅仅是物质和能量、进化与运气的产物！这样想不得不让我激动不已！现今生物存在的目的是生存，如果换一个呢？如果你是上帝，你会给出一个怎样的目的？你会如何创造生命世界？
进化的未来又是什么？达尔文式的进化上能否产生拉马克进化？我们的身体——生存机器——复制因子的载体，能否使用其他物质？比如硅，铁，铜，甚至液体、空气、反物质、光！一切能够记录信息的物质也许都可以！也许整个宇宙都可以被生命本身改造成一个大生命！从某种意义上讲，进化是一种深度搜索，在搜索的过程中诞生了我们。让我们静静等待这场风暴吧！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>鲁鲁修之死</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/heart/%E9%B2%81%E9%B2%81%E4%BF%AE%E4%B9%8B%E6%AD%BB/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Feb 2015 11:16:37 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/heart/%E9%B2%81%E9%B2%81%E4%BF%AE%E4%B9%8B%E6%AD%BB/</guid>
      <description>雪为什么是白色的？因为她忘记了原来的颜色。
所以，唯有忘却吗？
看到鲁鲁修，我想很多人都会自然而然地想到V。同样是面具下的伪装，同样是身怀绝技，同样可以为了一个美好的结果不择手段抛弃善恶，同样和旧世界一起毁灭，留下所谓的美好世界。只不过，一个留下V的符号，另一个留下ZERO。至于面具背后是谁，已经不重要了。ZERO只是一个象征罢了，如同名字一样虚无。
（一）强加的善恶 毫无疑问，强加的恶无法得到大多数人的认同。
那么善呢？
鲁鲁修之父夏鲁鲁曾试图连接神的世界，以求人的永生及谎言的消失，该计划最终被鲁鲁修所破坏。永生是多少人梦寐以求的事，却不知这是怎样的诅咒。永生的诅咒，永生和死亡有什么区别？没有死亡的生命是不完整的生命，死亡才让时间有了价值，所有的一切无法倒回，遗憾与悔恨，痛苦与泪水，未曾体验过痛苦、心酸，未曾体验过死亡的人生，会在无止境的幸福与欢乐中沉溺。
如此，我并非要否认善（先让我们假定它的存在吧），而是要否认度量善的可能性。混沌的世界，现在的任何一个微小的善意在遥远的未来也许就会演变成极致的恶，我们无法预知现在善良的举动会对未来造成怎样的影响。正因未来遥遥无期，蕴藏着无限的可能性，因而也让人不敢轻举妄动。
所以现在的我们要怎么做？既然任何强加都是非正义的，那么所有的一切就应由自己来创造与选择，并由自己来承担责任。每个人，都不应被他人强加，而应由自己选择被什么以及以何种形式被强加。人生的意义也不应只有可笑的一种，在无限的可能性中，每个人都有权利且有义务去寻找自己人生的意义。将选择权与责任一并交给个人，人生的意义在于寻找人生的意义。
（二）结果还是手段 结果重要？还是手段重要？如果非要在其中选择其一的话，我会毫不选择结果。生命并非无价，在宏观的人类历史面前，所有（至少大多数）人都可以被取代。你死了，未来还有无限个你等待着出生。既然能被取代，也就失去了无价的可能性。
现在的牺牲、流血与死亡，如果真的能带来一个美好的未来，那么为了未来无数人的幸福，我们也只能安慰自己：现在的一切杀戮都是值得的。
可怜的是，我们的一切似乎都是建立在未来虚无缥缈的希望上。呵，“现在”成了“未来”的奴隶。
（三）人民 人民创造历史。这句话和“锯子做出了木凳”一样，当然不会错。人民和工具一样，直接创造了历史，但幕后的操纵者永远是少数的社会精英，也只能是社会精英。做出明智决定的前提是获取足够的信息，然而底层的民众无法做到这点，最终只有少数人有能力得到这些信息，并在此基础上做出保存大多数人的决定。
人民失去了决定权，也摆脱了责任的束缚，获得小人物的幸福。恩，似乎是个不错的交易。
是不是该去读读《君主论》了？
（四）情感的挣扎 鲁鲁修和V在最后的时刻都重新明白了人性，也终究获得了情感上的安慰。可是，当我重新省视情感时——
也许命运和你开了个玩笑，你出生在另一个国家，有了不同的父母，不同的朋友，遇见不同的女孩，信仰着不同的信仰，嘴里喊出的不再是“中国梦”，也不再为各种玩弄感情的抗日神剧而热血沸腾。。。也许一切都要改写。我们会爱上不同的人，怨恨不同的人，站在我面前的也许不再是你。
情感究竟是否是时间和陪伴的投资？还是随机世界所选择的结果呢？必要时，我们是否可以为了人性而抛弃人性？
（五）终结 我们太过幸运，不用背负太多的东西，遇上了一个好时代。停下吧，停下吧，果然是书读得太少呢。
《叛逆的鲁鲁修》，一部野心如此之大的动漫。
就这样吧。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Film Review-Big Fish</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/heart/film-review-big-fish/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Nov 2014 16:40:16 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/heart/film-review-big-fish/</guid>
      <description>Starring: Ewan McGregor, Albert Finney, Billy Crudup, Jessica Lange, Marion Cotillard
Directed by: Tim Burton
Running time: 2 hr 5 mins
“A man tells his stories so many times that he becomes the stories.They live on after him,and in that way,he becomes immortal.”Just as what is said at the end of this wonderful film, it’s about a man from the myth and his colorful life.Edward Bloom,a former traveling salesman who has a gift for storytelling,now is confined to his deathbed.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>昨日与今晨</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/heart/%E6%98%A8%E6%97%A5%E4%B8%8E%E4%BB%8A%E6%99%A8/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Nov 2014 10:36:25 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/heart/%E6%98%A8%E6%97%A5%E4%B8%8E%E4%BB%8A%E6%99%A8/</guid>
      <description>（一）那些令人想念的时光转眼离开衢州已经快三个月了。想念衢州清新的空气，想念家乡那条散步的小路，想念二中满满的爬山虎，想念家门口的小菜园。来北京这么长时间了，一切都已适应下来。大学校园跟二中差不多大，作业比高三还多，图书馆的书依旧多到看不完，三点一线的奔忙，不能睡懒觉，开始熬夜，仿佛一切都如同二中的日子那般。
来北京最大的福利就是：好多东西一伸手就能碰到。院士简直一抓一大把，见过一位诺奖获得者，讲座也很丰富，对清华北大等名校不再有距离感，认识更多更优秀的人，不失为一种幸运。
从未想过回到高中时代，尽管怀念，但也仅限于此，也并不打算在大学过得很轻松。这四年对我来说太重要了。所以，渐渐适应生活，融入其中，争取四年后看到一个更加成熟、更加理性、更加优秀的自己。
（二）那些我所热爱的事物羽毛球并不是经常打，古典音乐也没时间与心情好好欣赏了，哲学书也很少能静下心来细细品味了，社会学、历史、科哲、心理学、生物进化……好多书好多书好多书啊！这辈子也看不完了。我金色的小提琴啊，她依旧躺在我的想象中。而我真正害怕的是热情的丧失，好奇心的衰竭，想象力的流逝。还好还好，它们只是受了些损伤，还来得及弥补。
（三）那些一直都在的朋友是怎样的奇迹让我遇见了你们？命运的阻隔，我们终究在心里还是挂念着彼此。遇见你们仿佛遇见另一个自己。看你们伤心，看你们难过，也陪你们笑，一起严肃，一起二，一起思考，一起走过长长的路。一定要认真得活啊！我在，我一直都在。
（四）那些长长的信啊引用你(@清欢)的一段话：“你们终会明白这不过是年少时的欣赏或爱慕，你们终会遇到真正的爱情。”一路走来，回顾昨日之种种，令人唏嘘不已。爱情是什么？我不知道，真不知道。我不知道这种美丽但略带虚幻的美好情感是进化留给人的生物学产物，还是神明赐给我们的礼物？换言之，它更多依赖的是人的神经系统和内分泌系统之间的共同作用，还是人与人之间灵魂的吸引、精神的契合？我对你的情感混杂着爱慕与欣赏，敬佩与喜爱，但我还不能十分确定是否有“爱”。那些猜不透的回答，那些看不透的眼神，留给未来吧。我曾说：我们先做朋友吧，以后的事交给未来。深入的交流与理解是如此重要，我却急于求成。好在我已心平气和，风淡淡的。
跌跌撞撞得走过来，还是收获了好多好多。跳出了自己的局限性，不再以自我为中心，与他人有了更多的交流，认识了你的闺蜜，认识了几个9班的同学，认识了一些愿意帮助我的善良的人们。谢谢你们所有人！（^_^）@川白 趁我还年轻。我担心，或许不久的将来，那些激情与冲动，那些感觉与震惊，那些心酸与热泪，都不再与我同行。麻木的心灵，遗弃感动的能力，不再哭泣，不再欢笑，超越“低俗”的情绪……在那一天来临之前，趁我还年轻，去爱！如此。看罢《大话西游》，苦啊苦啊，可是为什么还要爱呢？因为明明知晓是那人却不去爱更苦啊！西天取经，不是为了消除仇恨，播种爱的种子么？
可我渐渐发现，一个人也挺好的。不要期待，不要寻找，就那么静静等待，等待一个奇迹的到来。不要在爱情里丧失了自己的活法。做自己，活出自己的风采，然后才去爱！无论结局如何，自己已全力付出就应是心无悔恨的，努力成长，好好活着。
至于未来，真的不用担心我。我说过的，我一个人过得也很好啊！重新回到了那些与自己对话的日子里，感觉棒棒的！关于爱情，交给时间，交给复杂的概率，不再轻易主动，不再刻意去认识，不再勉强。你若盛开，清风自来。
（四）那个终将到来的未来科研还是其他，我不知道，真的不知道。在时间的迷雾中，我们多是迷途者。知道自己所热爱的事物，明白自己想要的，在重要的时刻做出自己认为最正确的决定。向前走，向后看！惟愿自己不失本心，惟愿自己不被自己和他人所局限。然后，充实得过好每一天。
我们，去大草原的湖边，等候鸟飞回来。让我们在未来相遇。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>前方</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/heart/%E5%89%8D%E6%96%B9/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Jul 2014 10:31:40 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/heart/%E5%89%8D%E6%96%B9/</guid>
      <description>我们是非洲大草原上自由奔跑的精灵。黑白相间的斑纹裹在健美的身躯上。我是一匹高贵的斑马。
雨季来临，出生。我那细长的双腿和瘦弱的身体相比似乎很不协调。母亲用嘴允干我身上的胎液。我晶亮的眸子望着母亲。“孩子，站起来！”我的四肢颤抖，渐渐充满力量。我快乐地跳起，奔向生命的初乳。
几个月后，我开始吃草。我跟着母亲，母亲跟着我们的族人，迁徙，迁徙。我问母亲：“我们去哪？”“前方。”母亲总这么回答。草丛中，我瞥见一抹黄色，贪婪的双眼闪动这罪恶。“那是什么？”我惊叫道，恐惧袭上全身。
我们的族人开始狂奔。草丛中，一团团的黄色如利箭射出，奔向我们。雪白的牙齿在阳光中闪耀，那么刺眼。“快跑！孩子！”母亲的声音颤抖，我听得出，母亲比我更恐惧。那是一种源自生命本能的恐惧。
尘土飞扬。我的双腿渐渐无力，耷拉着脑袋。恐惧加上疲惫已将我击倒。“跑啊！快跑啊！”尘土中，母亲不时回过头来大喊，只是她的身影却越来越模糊。身后，那群黄毛怪却一点也不疲倦，脚步声越来越近。
我惊恐得望着他们将我围住。我的族人已经远去。圈子越来越紧，我的咽喉似乎正被什么东西死死按住，我听见自己的喘息声惊人地响。突然，一阵“哒哒”声传来。是母亲！她跃进包围圈，一脚踏开一只黄毛怪，呼喊道：“快跑！”我全身的毛发都在颤抖，我惶恐得逃了出去，内心一阵更强烈的恐惧袭来。
我不停得回望，用尽仅有的力气跑啊跑。母亲怒视着那些黄毛怪。突然，背后一只黄毛怪扑向母亲，死咬住母亲的气管，接着又一只扑上来将她按倒在地。我感到了不祥的征兆，疯狂地嘶鸣着，母亲却再未站起来。
夜空下，一匹小斑马，面对着一堆泛着淡红色的白骨，对月流珠。
我就在那刻长大。从我的族人口中，我得知了许多：死亡，杀戮，逃亡。
旱季来临。河床上满是腐臭的尸体，上面盘旋着黑云一样的苍蝇。我们必须到河对岸去。肥美的青草，我们无法抵制住那种诱惑，也无权抵制。
这条河并不宽，河水却十分污浊。我们来到河岸边，浑浊的泥水中早已聚集了大批的鳄鱼。他们饥渴的眼神令人心寒。只不过一会儿，他们已消失在河面上。
越来越多的族人到来了，将先行者往河中挤，我们别无选择。
终于，一只斑马开始了第一跳。他顺利得渡过去，平安上岸，奔向前方。（很久之后，我才知道，这只不过是一个阴谋。）于是，第二跳，第三跳……我也跳了下去。泥水沾湿了我的皮毛，全身痒痒的。但溅起的水花令我无暇顾及这些。我尽力向前游去。偶尔，我的蹄子会踩到冰冷的河床。
突然，一阵剧痛从身后袭来。我的左后腿也被什么东西死死卡住。恐惧！冰冷的死亡！我想起了母亲！挣扎啊！我拼命挣扎着。我感觉我的身体正被一点点撕扯，我的双腿奋力踩动着。不！不！我嘶鸣！我呐喊！我的蹄子狠狠踩向那把“钳子”。命运注定我是一个逃亡者，而逃亡者只能疯狂反抗！水花四溅，那张嘴渐渐松懈。我挣扎着上岸。
我的全身已湿透，站在河对岸，我检视着我的伤口：我那骄傲、亮丽的长尾只剩下了大块大块的血红色。我的身后，族人们依旧奋力前行，而另一些则在缓缓沉入水中，无助得喘息着。
但我终究上岸了。前方是肥美的鲜草——以及草丛中那一抹令人惊悚的黄色。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自我进化</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/heart/%E8%87%AA%E6%88%91%E8%BF%9B%E5%8C%96/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Jun 2014 15:31:19 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/heart/%E8%87%AA%E6%88%91%E8%BF%9B%E5%8C%96/</guid>
      <description>### 【坍塌】现今的教育体制已让我喘不过气来。而当我意识到自己对抗的不仅仅是某种特定的制度而是整个社会体制时，无助感瞬间击倒了我。怎么办，怎么办？唯有自救。
无数人的声音响起，掩盖住无数人的声音，害怕被体制所同化，害怕成为沉默的大多数，于是我开始颠覆从前的自己。从怀疑一切开始，怀疑这个世界的真实，怀疑人类进步的意义，怀疑我所存在的必要性，然后将所有社会灌输的价值观全部颠覆。虚伪的道德是如此不堪一击。一个生命的存在必定以另一个生命的死亡为代价，无私是自私的表象，专制是民主的基础，平等是强者的怜悯，道德是生存的副产品……直面血淋淋的现实，然后内心的城堡瞬间坍塌，一片废墟，废墟一片。重建家园，家园重建。在自身萌芽的泛神论基础上，艰难地将现代科学嵌入其中，无奈地调和着矛盾，小心谨慎地避免着自身的毁灭，去承受力所能及的痛苦。
尼采说：“通向智慧之路有三个必经阶段：一是合群期，崇敬、顺从、仿效比自己强的人；二是沙漠期，束缚最牢固的时候。崇敬之心破碎，自由精神茁壮生长，重估一切价值。三是创造期，在否定的基础上重新进行肯定，但这肯定不是出于某个权威，而仅仅是出于自己，我就是命运。”很高兴，原来自己走过的路前人早已走过，那么就让我更勇敢得走下去吧。
### 【抗争】高三，毫无意义的一年，虚度的一年，为考试而学习的一年，无比功利的一年，“励志”的一年。有老师曰：高三嘛，弄块敲门砖而已，门开了，砖头就可以丢了。确是。所以选择遗忘，遗忘所有的写作技巧，遗忘无聊的字音字形，遗忘所有一切无意义的、用以控制思想的伪善，遗忘功利与可笑又可悲的励志……接着展开反击。为学习而学习，并且只为学习而学习。于是认真得学习相对论，尽管难以理解；于是学定积分初步，尽管简单；于是看人教版《数学史》，读《中国现代诗歌散文欣赏》、《外国诗歌散文欣赏》、《先秦诸子散文》、《中国文化经典研读》，尽管高考不考；于是参加复旦千分考，最初目的只为找一个借口与压力学习文科知识……
大多数人的学习兴趣都被漫天试卷所扼杀，而我是幸运的，我的疆域始终在不断加速扩张，展现在我眼前的是整个人类社会的不朽文明。灵魂的触角四处蔓延，如寒武纪生命大爆发一般惊心动魄，从哲学到心理学，从社会学到现代诗，从历史到文学，从新世纪到古典音乐……这是一次太过充实而美妙的思想之旅，一次狂欢的盛宴！
从这个意义上讲，我是胜利者，骄傲地挥舞着利剑。依旧对数学逻辑之美神往，愈加感到物理学的美妙，惊讶于化学的“点石成金”也为生命之美所深深折服，对文字背后的美依然有着敏锐的感受力，莫奈的画美得飘渺，一曲《卡农》又是如何让自己欲罢不能，《命运》是多么有力量，《欢乐颂》又是如此的神圣与崇高……这一切的一切都深深吸引着我，我依旧如孩子般惊讶于这个世界的神奇，问出许多他人难以理解的问题，我依然会被一片树叶所感动，我依然热爱阳光，会轻轻接住树上飘落的羽毛，默默地站在雨中接受天国的洗礼……太美了，太美了！如黑塞所言：“在数千年来不计其数的语言和书籍交织成的斑斓锦缎中，在一些突然彻悟的瞬间，真正的读者会看见一个极其崇高的超现实的幻象，看见那由千百种矛盾的表情神奇地统一起来的人类的容颜。”我看到了，终于看到了！
### 【孤独与冷漠】“一个人，刚开始害怕孤独，逃避孤独，而等他发现自己永远也不能逃离孤独时，遂开始理解孤独，接受孤独，甚至拥抱孤独。当他重回集体，他便会开始留恋与怀念起从前孤独的岁月了，于是他呼唤孤独、渴望孤独，最终重回孤独。既然孤独本是生命的一种存在状态，那为何拒绝他？与其选择一场狂欢的寂静，还不如选择永恒的孤独。唯意志论者说：‘当你经过七重的孤独，才能够成为真正的强者。’以孤独铸就自己内心的强大未尝不可。”高二时的话现在读来依旧刻骨铭心，无比决绝。然而我终究是幸运的，遇见了冯·克里斯多夫，遇见了子豪，还有其他虽然不能灵魂与之共振却仍旧难忘的朋友。更何况历史上还有那么多独特的存在，尼采、海子、王尔德……因此，我有足够的勇气宣示：也许我寂寞，但真的不必只走孤独一条路了，再也不必。
才意识到真正封闭自己的人是自己。我内心汹涌澎湃的世界被冷漠与刻薄的外表所遮裹，只是偶尔才漏出一缕微弱的光芒。但我并不急着像某些人一样“推销”自己，而是选择默默建设自己的灵魂之塔，等到有一天揭开幕布，将地上的每一个坎坷映照得无比灿烂与辉煌……
不过人际交往确实是我的硬伤。“人际关系的智慧表现为换位思考，能够体谅别人的心，知道对方的难，与人相处自然也就如鱼得水。换位思考要求的是思维的广度和宽度，这是比思维的深度更重要，却建立在思维深度之上的智慧。只有足够的思考深度，才有足够的思维高度，只有足够的思维高度，极目所余，才能够有足够的思维广度和宽度。”若上文所言属实，那我确实应该努力改正了。
### 【生存与生活】欲先超越时代，必先脱离时代，必先落后于时代。无论是个人还是一个文明，都必须从历史的经验中去汲取足够多的智慧来完善自我，避免毁灭。生存，便是生存，没有其他。但我想要的是生活。“像凡人那样活着，像诗人那样体验，像哲人那样思考。”一直以凡人的姿态面对凡人（这里的凡人是个中性词，无贬义），并努力甚至假装以诗人的姿态面对诗人，以哲人的姿态面对哲人，虽然自己还远远配不上这两个高贵的名字。这是对现实的一种无奈妥协，当然也可称之为“生活的智慧”，见人说人话，见鬼说鬼话罢了。
“对爱情的渴望，对知识的追求，对人类苦难不可遏制的同情心，这三种纯洁而无比强烈的激情支配着我的一生。这三种激情，就像飓风一样，在深深的苦海上，肆意地把我吹来吹去，吹到濒临绝望的边缘。”好高兴自己能拥有如罗素一般的激情，走向爱情，走向真理，走向诗与真。即使一个人难以摆脱自身的局限性，更难以摆脱他人视角、人类视角、世界视角，甚至生命视角、物质视角的局限性，无往而不在枷锁之中，也不应该成为阻挡自己前进的可笑借口。生命是无法抗拒的前进！
最后，祝愿自己成为一个51%理智，49%感性的人吧！也祈祷自己拥有一颗透明的心灵和会流泪的眼睛。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>我是一棵树</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/heart/%E6%88%91%E6%98%AF%E4%B8%80%E6%A3%B5%E6%A0%91/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Jul 2013 16:00:58 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/heart/%E6%88%91%E6%98%AF%E4%B8%80%E6%A3%B5%E6%A0%91/</guid>
      <description>春天，我的枝条上会蹦出许多细小的叶子，像一艘艘船儿，涨满了帆，清脆的声音载着春风远去。到了盛夏，那些绿叶快乐地欢笑，“唰唰”，“唰唰”。而秋季，金黄色的叶子那么自在得缀满枝头，一抹黄色悠悠地飘落，腐烂。严冷的冬天，我举起绷直的双臂，去对抗整个冬的严寒。
我不知道为什么我是一棵树。我也不知道我是一棵怎样的树。有一天，上帝高悬于头顶。那个洪亮的声音在夜空中响道：“你生于此，长于此，死于此，消散于此。”我点点头。夜色朦胧，星空璀璨，寂静空明。
鸟儿在我的手心筑起一个小巧的巢。每天，我在鸟鸣中苏醒，在夕阳中沉睡。人们从树下走过，匆匆。我渐渐长大。
武王伐纣，滚滚的战车从我身边驶过，马蹄疯狂的踩踏着，我心惊胆战，滚滚的尘埃，我什么也看不见。他们去哪儿，我不知道。
有一天，一个秃顶的老头，坐在一辆马车中，车边围着一群人。邻近黄昏，他们在我脚边躺下。那个老头恭恭敬敬地站好，做了个揖，叹一声：“壮哉！”遂消失不见，再不回来。
过了不久，一辆战车从我身边驶过。轰鸣声不绝于耳。在战争中，一个人活下去已属不易，何况一棵树！
我的第一片叶子开始变黄，紧接着发黑、变烂。紧接着，美利坚合众国在我左枝的一片树叶上成立，二战爆发割破了我一小块树皮。我的躯干里，尽是肮脏的虫子。
一只狗在我的脚边啃着干骨头。一只牛抬着头，盯着我身上发黄的叶子。一个人，在我的身旁长叹。我懵懂得站着，满眼尽是无知。
之后，窝中的鸟被猎杀，几点殷红的鲜血滴在我的树干上，融进去，融到我的生命里。我耷拉着脑袋，无精打采。
终于有一天，一辆卡车轰隆隆开来，又轰隆隆开走。我高大的身躯自天际倒下，坠地之时却没有一丝响动。树干里的虫子惊慌失措，四散而逃。而我正一点点往下沉，沉入地底的黑暗中。
在一个宁静的夜晚，一棵树，从土中浮现，点亮满树的叶子，向上飘啊飘，再也不回来。
终于，我到达天空的尽头，成了黄昏时刻那颗淡黄的星。我是历史的见证者，见证了新生，看到了成长，目击了屠杀，瞥见了毁灭。我看到人们挥舞着大刀，我看到了人们眼神中的怜爱，我看到了一切。
人们不知道，天空中始终有一棵树在注视着他们。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>雨赞</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/heart/%E9%9B%A8%E8%B5%9E/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Jul 2013 18:00:20 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/heart/%E9%9B%A8%E8%B5%9E/</guid>
      <description>即使弱小，
它仍从高空俯冲而下。
瘦小却又坚强，
在冰冷的水泥面上，
粉身碎骨，
一阵雪白的生命浪花！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>班得瑞音乐幻想</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/heart/%E7%8F%AD%E5%BE%97%E7%91%9E%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%B9%BB%E6%83%B3/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jul 2013 15:49:44 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/heart/%E7%8F%AD%E5%BE%97%E7%91%9E%E9%9F%B3%E4%B9%90%E5%B9%BB%E6%83%B3/</guid>
      <description>Part 1. 抒情C小调(Adagio In C Minor) 你在哪儿，在这落雪纷飞的季节？看呀，那只斑斓的蝴蝶正向着青葱的枝头缓缓飞去，渐渐飞远。这寒冷的冬季，我的内心一片凄苦。可是你在哪儿？我在春野中找你，我在怒放的花瓣中寻你，我在秋风的轻吟浅唱中念你的名字。
两只娇弱的黄鹂正在枝头歌唱呢，而我的心中一夜飞雪。
我是否应该停止毫无意义的追寻？不，化作紫色葡萄上那滴滴露珠，我在深秋的清寒中等你，等你……
Part 2. 无垠地平线(Endless Horizon) 夜空下的蓝色星光，繁星点点，闪烁在地平线上方。抬头仰望，深邃的夜空就像一潭湛蓝的湖水，发光的小鱼自在地游着，跳动着，飞溅的水滴在湖面上奏响一曲欢乐而永恒的圣歌。
夜之女神降临了吗？那起起伏伏的地平线，似雾一般难以辨清。青青的小草在微风下轻轻摇动着。我行走在一片沉寂的草原上，静静坐下，半人高的青草温柔地拂过我的脸。我爬上一个小土坡，激动地张开双臂环顾四周。大地寂静地令人怜爱。地平线，地平线，那金黄的光芒正在温柔地闪耀……
Part 3. 森林中的一夜(A WoodlandNight) 远古的钟声隆隆，夜的嚎叫声令人战栗，空气中弥漫着恐怖，将人彻底征服。甲虫在振翅，猫头鹰在嘶叫，树叶声“唰唰”入耳，阴冷的风含着诡谲的笑，摄人心魄。
刹那间，道道金光穿过漆黑的树叶，透过幽暗的毒气，一击至地，迸发出点点火光。狼在奔跑，鹿在逃窜。阳光突然变得那么柔软，像一位慈祥的母亲。山泉绕过布满青苔的树根，吐着转瞬即逝的白泡泡飘过粗大的树干，悄悄流动，“叮咚叮咚”，生怕被人发现似的。
鸟儿在枝头吱吱喳喳，月光如水，一泻而下，我在此静静睡去。
Part 4. 流转起舞(Turning) 起舞啊，女孩，起舞吧！
这轻盈的步履，灵动的身姿，高耸的额头，晶莹的眸子，柔嫩的双臂……哦，多么美妙的舞步。你应该穿着红舞鞋，从舞台一直舞到家门口！舞着生！舞着死！这华美的身影令魔鬼绽出温暖的笑颜，退去他丑陋的皮囊，幻化成健美的少年；这轻柔的飞旋令上帝愁容尽失，他高傲的双眼闪现出惊讶，又换作悔恨：他应该让你成为一个美丽的天使而非下界忍受轮回之苦。地球在你脚下快乐地旋转。你微笑着，告诉全世界：一起舞吧！
舞！舞！舞！美丽的花儿。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>献给许许多多的祭日</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/heart/%E7%8C%AE%E7%BB%99%E8%AE%B8%E8%AE%B8%E5%A4%9A%E5%A4%9A%E7%9A%84%E7%A5%AD%E6%97%A5/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Aug 2012 09:39:16 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/heart/%E7%8C%AE%E7%BB%99%E8%AE%B8%E8%AE%B8%E5%A4%9A%E5%A4%9A%E7%9A%84%E7%A5%AD%E6%97%A5/</guid>
      <description>——读《挪威的森林》一翻开这本书，映入眼帘的便是这句令人毛骨悚然的话：“献给许许多多的祭日。”村上春树也在后记中写道：“这部小说可以献给我离开人世的几位朋友和留在人世的几位朋友。”
所以，从一开始，这就不是一个美丽的童话。故事的讲述者“我”——渡边与木月本是好朋友，而木月与直子两人也是青梅竹马。但是随着17岁的木月在车库中自杀：“那天夜里，他在自家车库中死了。他把橡胶软管接在N360车排气管上，用塑料胶布封好窗缝，然后发动引擎。”“不知道他到底花了多长时间才死去。”平静就像镜子一样瞬间支离破碎。关于木月的死，书中没有任何关于其死因的说明。随后，这片死亡的泥沼就开始缠绕着渡边与直子了。两人都离开了自己熟悉的地方，似乎是为了逃避什么。直子因此住进了疗养院，康复的日子也无从知晓。
当渡边喜欢上直子之后，木月的死一直阻碍着他们关系的进一步进展。接着“我”又遇见了父母相继离世的绿子，并对其产生好感。之后，“我”便在直子与绿子之间苦苦挣扎。再后来，直子突然上吊自杀。
似乎书中的主人公们都没有什么“好下场”。这又让我想起了郭敬明的《夏至未至》，但《挪威的森林》又与其不同。虽然同样讲爱情故事，虽然同样是悲惨的结局，但本书所想表达的东西却与《夏至未至》不同。至于是什么东西，我到现在也不是很明白。从始至终，都笼罩着死亡的阴影，希望的幻灭，畸形的爱情，之间再穿插些情欲。这件事本身便是悲哀的，就像事情一开始便注定失败。
一直不知道这本书到底什么地方吸引我。是那悲惨的爱情？不，不够催人泪下。还是那撩人的情节？不，也不是。或是对自杀原因的好奇？似乎也不是。那似乎是一种，一种令人绝望的东西，又似乎不是。
生与死，是这本书最深刻的话题（至少在我看来是的）。木月的死直接、间接得影响了直子和渡边。渡边也从中明白一个道理：“死并非生的对立面，而作为生的一部分永存。”死亡无时无刻存在，存在于生命的任何一个角落，蕴含于生之中，无法逃避，更无法消去。“无论在镇纸中。还是桌球台上排列的红白四个球体里，都存在着死，并且我们每个人都在活着的同时，像吸入细小的灰尘似的将其吸入肺中。”就像太阳一旦升起就开始走向日落。这的确残酷得让人难以接受。
当青春与死亡搭上线，一切都变得迷惘、孤独与悲哀。而对于这些，村上春树似乎早已能够驾驭，轻车熟路。这实在可怕。当孤独与悲伤变成手中的玩具，而不再是令人生不如死的毒剂，人生又能否因此彻底摆脱这些？
没有答案。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
