<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Book on Qingfeng&#39;s blog</title>
    <link>https://lancelqf.github.io/tags/book/</link>
    <description>Recent content in Book on Qingfeng&#39;s blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sun, 27 Jun 2021 12:13:31 -0600</lastBuildDate><atom:link href="https://lancelqf.github.io/tags/book/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>毛发与指甲护理</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/note/%E6%AF%9B%E5%8F%91%E4%B8%8E%E6%8C%87%E7%94%B2%E6%8A%A4%E7%90%86/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Jun 2021 12:13:31 -0600</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/note/%E6%AF%9B%E5%8F%91%E4%B8%8E%E6%8C%87%E7%94%B2%E6%8A%A4%E7%90%86/</guid>
      <description>毛发保健 健康头发特征 清洁，没有头皮屑；滋润，有弹性；不油腻，柔软蓬松；形态正常，易梳理和造型；有光泽，色泽均一；疏密适中，生长分布均匀。既强韧又柔软的，无论干燥或潮湿都不容易打结。
毛发分类   中性头发：柔滑光亮，不油腻，也不干枯，头发易定型及吹梳整理。
  油性头发：油腻发光，毛囊皮脂腺分泌旺盛，皮脂供过于求，发干直径细小，柔软无力，容易粘在一起，造型困难，洗发后头发很快变得油腻，容易变脏。
  干性头发：头发皮脂分泌少，没有油腻感，头发表现为粗糙、僵硬、无弹性、暗淡无光，发干往往卷曲，发梢分裂或容易缠结成团，梳理困难，易断裂、分叉和折断，一经化学处理(如烫发、漂白和染发， 日光暴晒、狂风久吹、空气干燥、强碱肥皂等)，均可吸收、破坏头发上的油脂并使水分丧失。
  头皮特点   头皮表皮角化及更新速度比较快，约是身体其他部位的两倍。大部分头皮的角质层都比颈部皮肤的厚。
  皮屑(角质细胞脱落聚集)是头皮的正常特征，但在头皮屑或脂溢性皮炎中头皮脱屑异常增多。
  头皮兼有各种高度活性的皮肤附属器(皮脂腺、汗腺、终毛毛囊)。这些附属器每日分泌较多的水、电解质、氨基酸及脂类，为共栖菌群源源不断地提供能量。
  健康成人的头皮面积为650~700$cm^2$，头发总数为10~15万根，头发表面覆盖相互重叠的4~5层毛小皮及纤维表面具有多孔性使得污物容易残留。这些污物主要是来源于头皮的角质碎居。
  毛发护理   避免头发受物理、化学、热及日光损伤
 头发的牵拉和摩擦是头发损伤的常见物理因素。应选用梳齿密度大的梳子梳头，以减少摩擦力及对头发的拉伸力；不逆向梳理头发；不应频繁、过度、暴力地梳理头发。 劣质的洗发护发产品、烫发剂、染发剂、漂白剂等化学用品中化学成分常导致头发的含水量降低，弹性、韧性减弱，容易断裂。因此，应避免使用劣质的护发产品，避免经常使用烫发剂、染发剂、漂白剂等。 高温常使头发干燥脆弱，易断裂。因此， 日常生活中应少用电吹风，尽量让头发自然吹干；不要过度烫发、拉直头发等。 紫外线不仅引起头发脆弱变干，还会引起头发褪色。因此，应尽量避免日光长时间照射头发，同时加强头发的防护如户外活动时戴帽子、使用护发的防晒产品、加强日晒后头发的修复。    选择合适的护发产品
  洗发：
 香波(shampoo)：由10~20种化学成分组成的复杂混合物，这些成分主要分为三类:清洁基质、“活性”成分及赋形剂，其中表面活性剂是香波清洁基质的主要成分，也是香波中具有清洁作用的主要成分。 适于中性头发使用的香波:主要功能在于清洁，并具有一定的温和护发功效。 适于油性头发使用的香波:具有特别温和洗发成分，能对头皮起保护作用，但不含护发成分，否则会使头发难以处理。其主要成分为抗微生物和使头发表面产生轻微毛糙的植物浸膏，这种浸膏能令头发油脂分泌正常，有阻止头发洗涤后又很快黏结的作用。 适于干性和开叉头发使用的香波:主要含焗油成分，如含水羊毛脂、卵磷脂以及能使头发柔软光滑的合成黏合物，可以黏合鳞片中的裂痕，令头发顺滑易梳并具有修补功能。 去屑洗发香波:含某些洗涤成分，可将头皮上将要脱落的皮肤碎屑分离出来，阻止新的头屑产生，并有杀菌止痒功效。    护发：
 护发素(conditioner)是最有效的头发护理用品，能使头发表面光滑、滋润、易梳理，保持头发柔软且有弹性，以及防止或减少头发的静电现象发生。主要成分包括水、有机酸、脂肪化合物及其衍生物、硅酮类化合物、阳离子表面活性剂等。 护发素的使用：先用香波洗发并冲洗干净后，将适量护发素挤在手中，均匀搓开，涂抹于发尖(而不是头皮)，最多放置1~2分钟，然后用清水冲洗15~30秒即可。使用量根据头发的长短程度和发质而定，一般短发每次使用4~5ml，中长发每次使用6~8ml，长发每次使用12~15ml甚至更多。头发有严重受损、分叉现象可适当增加使用量，并对发梢进行加强护理。    定型：
 头发定型剂：依靠有效的固形物附着在头发上，形成一层坚硬的薄膜，以保持要求的发型，达到美发目的。通常，这些薄膜形成物溶于乙醇。除了薄膜形成物和喷射剂外产品中往往还含有护发的成分，如羊毛脂及其衍生物、硅酮、烷烃醇胺、蛋白质、紫外线吸收剂、香料等。头发定型剂主要有两大类:摩丝、发胶。 摩丝:如果头发易起静电，需要初步定型，或者需要简单保持头发卷曲度，可以选择这种产品。使用时最好先将头发轻微打湿，分成细缕，把摩丝挤在扁梳上，然后按照头发的走势均匀涂抹，使用后会使头发蓬松、有弹性。 发胶:是造型的关键产品，通常呈凝胶状。可以细致地“雕塑”发型，做出拉、推、卷、伏等局部形状，使头发可塑性增强。发胶适合任何长度、任何卷曲度的头发，由于它格外擅长维持较伏贴的发型，因此适合在线条明快、棱角分明的造型中使用。使用时最好先将发胶挤在手掌上，然后均匀涂抹在半干的头发上，造型后再自然风干。      常见头皮问题</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>皮肤护理</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/note/%E7%9A%AE%E8%82%A4%E6%8A%A4%E7%90%86/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Jun 2021 20:32:45 -0600</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/note/%E7%9A%AE%E8%82%A4%E6%8A%A4%E7%90%86/</guid>
      <description>防晒常识 光的分类  红外线：波长770nm~1000nm，在光谱上位于红光外侧。具有很强的热效应，易被物体吸收，通常作为热源。对云层的穿透能力强于可见光。 可见光：波长400nm-770nm。 紫外线：分为长波紫外线UVA(320~400nm)；中波紫外线UVB(280~320nm)；短波紫外线UVC(200~280nm)，其中UVA又可分为UVA1(340~400nm)和UVA2(320~340nm)。  光对皮肤的影响  紫外线对皮肤的影响：  UVA：能穿透玻璃，对皮肤的穿透能力也比较强，可以深达真皮。主要通过产生活性氧基团(ROS)，间接损伤细胞的DNA，刺激基质金属蛋白酶(MMP)活性，导致皮肤晒黑、出现光老化等，在诱导即刻黑化和持续性黑化方面作用强于UVB。UVA还参与光过敏反应等。 UVB：可被玻璃等阻挡，穿透能力较弱，主要作用在表皮。UVB对皮肤的影响主要通过直接损伤皮肤中的细胞，尤其是角质形成细胞的DNA；也可以产生自由基，对组织产生氧化损伤。UVB损伤主要表现为表皮内出现日晒伤细胞，这是由于DNA损伤后诱导的细胞凋亡反应，临床上可表现为日晒伤反应。此外，UVB还可以激活原癌基因，抑制抑癌基因的活性，与皮肤癌有关。UVB尽管多被表皮吸收，但可以通过诱导皮肤的炎症反应，促进MMP表达，使真皮胶原及弹力纤维变性，导致光老化。UVB诱导的炎症反应也可以刺激黑素细胞合成黑素颗粒，参与迟发性黑化(PPD)。 UVC：多被臭氧层吸收，到达地表的很少。 尽管到达地表的UVA量是UVB量的1000倍，但在对皮肤生物学作用的很多方面UVB都比UVA的作用强度要强，比如导致红斑效应、迟发性黑化、DNA损伤、尿苷酸光异构化和非黑素皮肤癌等。   可见光对皮肤的影响：很多可见光被应用于皮肤美容的治疗中，如蓝光可以被痤疮丙酸杆菌产生的卟啉所吸收，从而产生活性氧，起到杀灭疮丙酸杆菌的作用，当痤疮皮损以炎性丘疹为主时，具有很好的治疗效果。 红外线对皮肤的影响：红外线对皮肤及皮下组织有很强的穿透能力，可以加热皮肤以及皮下组织，促进血液循环及新陈代谢，红外线理疗被用于消炎、促进组织新生。但红外线照射后可以导致毛细血管扩张，色素沉着，临床上的火激红斑就是典型的例子。近年来研究发现红外线的热效应还可以加速真皮弹力纤维变性，加速光老化进程。  防晒   防晒系数
 光保护系数(SPF)：$SPF = \frac{涂防晒剂的MED值}{未涂防晒剂的MED值}$。其中，MED是皮肤出现最小红斑量(Minimal Erythema Dose)所需时间。这种方法是以皮肤红斑作为终点，因此SPF主要反映了防晒剂对于UVB的防护能力，而不能用来衡量对UVA的防护作用。 UVA防护系数(PFA)：$PFA = \frac{涂防晒剂的MPPD值}{未涂防晒剂的MPPD值}$。其中，MPPD是指产生持久性晒黑反应的最小UVA剂量，或出现持久性晒黑反应的最短时间。临床上为方便使用，可以将PFA数值转化为PA强度系数：     PFA 等级 防护效果     2-4 PA+ 有防护作用   4-8 PA++ 有良好防护作用   &amp;gt;8 PA+++ 有最大防护作用      防晒剂的种类
 物理防晒剂：为不透光物质，能反射、散射照射到皮肤表面的紫外线，可广谱地防护UVA和UVB。广泛使用的有二氧化钛、氧化锌、滑石、氧化镁、碳酸钙和白陶土等。与化学性紫外线吸收剂相比，物理防晒剂安全性高、稳定性好，不易产生光毒反应和光变态反应。可以用于儿童和敏感性皮肤。缺点是比较厚重，涂在面部容易发白，比较不自然。 化学防晒剂：通常为透光物质，能够吸收紫外线能量并转化成热能发散出来。常用的有UVB吸收剂(对氨基苯甲酸及其衍生物，肉桂酸酯类，水杨酸酯类)，UVA吸收剂(苯酮类，Mexoryl SX，Tinosorb)。化学性防晒剂质地轻薄，透明感好，易于涂抹，但有一定的刺激性，少数人可能会对某些成分过敏。 生物防晒剂：通过抑制紫外线照射后的反应来起到防晒的作用。最常用的是抗氧化剂，因为紫外线尤其是UVA往往是通过产生活性氧(ROS)间接损伤皮肤各层，如及时补充抗氧化剂，可以在很大程度上抑制紫外线对皮肤的损伤。常用的有维生素C，维生素E，硒，辅酶Q10等。    使用防晒剂的注意事项</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>膳食管理</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/note/%E8%86%B3%E9%A3%9F%E7%AE%A1%E7%90%86/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Mar 2021 23:20:20 -0700</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/note/%E8%86%B3%E9%A3%9F%E7%AE%A1%E7%90%86/</guid>
      <description>体重  体质指数(BMI): $\frac{体重(kg)}{身高(m) \times 身高(m)}$. 男性必需体脂率3%~8%，健康体脂率15%~20%；女性必需体脂率12%~14%，健康体脂率25%~30%。 从降低死亡率考虑，65岁以上老年人不必苛求体重和身材如年轻人一样，老年人的体重和BMI应该略高。 减肥：  减肥不但是减重，更重要的是减少脂肪。禁食的方法常常丢失水分和肌肉为代价，并不能维持长久；不吃谷物的低碳高蛋白饮食，只能是暂时性的减肥计划，长期食用高蛋白饮食对健康十分不利。 对于肥胖的人，一般情况下，建议能量摄入每天减少1256~2093kJ (300~500kcal)，严格控制用油和脂肪的摄人，适量控制精白米面和肉类，保证蔬菜水果和牛奶的摄入充足。减肥速度以每月2~4kg为宜。 无论如何，减肥膳食不能低于1200kcal，并且仍应继续遵循膳食指南原则，保持蛋白质、脂肪和碳水化合物的比例平衡。 运动可以帮助保持瘦体重、减少身体脂肪，建议超重或肥胖的人每天累计达到60~90分钟中等强度有氧运动，每周5~7天；抗阻肌肉力量锻炼隔天进行，每次10~20分钟。   增重：首先排除病因。逐渐增加能量摄入至相应的推荐量水平（或稍高于推荐量）。可适当增加谷类、牛奶、蛋类和肉类食物的摄入。  运动  轻身体活动强度的一般成年人每日能量支出构成：身体活动15%~30%，食物热效应5%~10%，基础代谢60%~70%。按此推算，每天除去家务劳动和职业活动等大约消耗能量相当于2000步（15~25分钟）；每天至少还需要中等强度活动6000步达到能量消耗的最低比例（15%）。 推荐成年人每周至少进行5次中等强度身体活动，每次30分钟左右。例如快走或慢跑40分钟，骑车40分钟，游泳30分钟，网球30分钟 如何达到身体活动量：先有氧，后力量，重视柔韧性运动。  有氧运动：如果平常体力活动很少，开始运动时，可以设定一个较低水平的目标，如每天进行15~20分钟的活动。选择使您感觉轻松或有点用力的强度，以及习惯或方便的活动，如步行、骑自行车等。给自己足够的时间适应活动量的变化，再逐渐增加活动强度和时间。在运动一段时间后，同样的用力，可以走得更快，说明您的体质在增强，适合您运动的强度也需要增加。这时可以有一个更高的目标，选择个更长的时间和更高的强度。 肌肉力量练习：主要针对身体的大肌肉群，包括上肢、下肢和腰、腹等核心肌肉群，通常采用抗阻运动形式。阻力负荷可以采用哑铃、水瓶、沙袋、弹力带和健身器械，也可以是肢体和躯干自身的力量(如俯卧撑、引体向上等)。坚持每周2~3天力量运动，隔天进行。每天8~10个动作，每个动作做3组，每组重复8~15次。抗阻活动最好隔天1次，不要天天练习，以免恢复不足导致疲劳和损伤。 柔韧性练习：身体灵活性柔软度练习很重要，伸展或柔韧性活动最好每天进行，特别是进行大强度有氧运动和抗阻运动前后。运动前热身包括颈、肩、肘、腕、髋、膝、踝各关节的屈曲和伸展活动，运动后包括颈、肩、上肢和下肢的肌肉拉伸活动。此外，太极拳、瑜伽等也是不错的柔韧性练习。    营养素 食物  主食：  精制谷类：精制大米，精制小麦粉。 全谷类：全麦，糙米，燕麦，小米，荞麦，玉米，高粱，黑麦，青稞。 杂豆类：红豆，绿豆，芸豆，花豆，豌豆，鹰嘴豆，蚕豆。 薯类：马铃薯（土豆），甘薯（红薯，山芋），芋头，山药，木薯。 其他：二米饭，豆饭，八宝粥，烙饼，饺子，包子，米粥，疙瘩汤。     蔬菜：深色蔬菜应占1/2。  深色蔬菜主要有：  菠菜，油菜，芹菜，空心菜，莴笋，韭菜，西兰花，茼蒿，荠菜，西洋菜，冬寒菜。 西红柿，胡萝卜，南瓜，红辣椒。 红苋菜，紫甘蓝。   合理烹饪：先切后洗，急火快炒，水开下菜，炒好即食。   水果：新鲜水果为主，果汁不能代替鲜果。 奶制品：液态奶300g/天，或相当量的奶制品。按照与鲜奶的蛋白质比折算，100g鲜牛奶 = 100g酸奶 = 12.5g奶粉 = 10g奶酪。 豆及豆制品：黄豆，青豆，黑豆，豆浆，豆腐，豆腐干，豆腐丝，豆腐脑，豆腐皮，香干，素鸡。 坚果：板栗、核桃、扁桃仁、杏仁、腰果、开心果、松子、榛子、花生、葵花子、南瓜子等。坚果属于高能量食物，含有多种有益脂肪酸、营养素等。每周摄入量为50~70g，相当于每天带壳葵花瓜子20～25g(约一把半)，或者花生15~20g，或者核桃2~3个，或者板栗4~5个。食用原味坚果为首选。    肉类：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lifelong Learning</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/note/lifelong_learning/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Apr 2019 16:01:41 -0600</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/note/lifelong_learning/</guid>
      <description>Introduction: Definition of LL Lifelong learning (LL) is a continuous learning process. At any point in time, the learner has performed a sequence of $N$ learning tasks, $T _ { 1 } , T _ { 2 } , \ldots , T _ { N }$. These tasks have their corresponding datasets $D _ { 1 } , D _ { 2 } , \ldots , D _ { N }$.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Deep Reinforcement Learning</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/note/deep_rl/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Apr 2019 15:50:46 -0600</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/note/deep_rl/</guid>
      <description>Value-based methods for deep RL   Q-learning:
 The Q-learning algorithm uses Bellman equation to get the unique solution $Q^{*}(s,a)$: $$Q ^ { * } ( s , a ) = ( \mathcal { B } Q ^ { * } ) ( s , a )$$ where $\mathcal{B}$ is the Bellman operator mapping any function $K : \mathcal { S } \times \mathcal { A } arrow \mathbb { R }$ into another function $\mathcal { S } \times \mathcal { A } arrow \mathbb { R }$, defined as follows: $$( \mathcal { B } K ) ( s , a ) = \sum _ { s ^ { \prime } \in S } P ( s , a , s ^ { \prime } ) ( R ( s , a , s ^ { \prime } ) + \gamma \max _ { a ^ { \prime } \in \mathcal { A } } K ( s ^ { \prime } , a ^ { \prime } ) )$$ By Banach&amp;rsquo;s theorem, the fixed point of the Bellman operator $\mathcal{B}$ exists since it is a contraction mapping.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Transfer Learning</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/note/transfer_learning/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Apr 2019 15:42:36 -0600</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/note/transfer_learning/</guid>
      <description>Introduction I&amp;rsquo;ve run out of my ideas. Time to learn new things. I start with transfer learning. After that, I&amp;rsquo;d probably continue with online learning, life-long learning and meta learning.
For transfer learning, there are two important concepts:
 Domain: A domain is consists of data and data distribution. To be specific, there are two domains that we care in transfer learning: Source Domain ($D _ s$) and Target Domain ($D _ t$).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《阿赤》毛姆</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/heart/%E9%98%BF%E8%B5%A4/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Mar 2019 13:05:06 -0600</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/heart/%E9%98%BF%E8%B5%A4/</guid>
      <description>极端的幸福与极端的绝望之间只隔着一片震颤之叶，生活莫不如此？——【法】圣伯夫，文学评论家船长将手使劲插进一只裤袋。裤袋不是缝在侧面，而是正前面，加上他是个大胖子，因此勉强才从里面掏出一只大银表来。他看了一眼表，又望向西沉的落日。掌舵的那个卡纳卡人朝他瞥了瞥，没有说话。船长的目光落在他们正要靠近的小岛上。一道白色的泡沫标示出礁石所在，他知道那开口足以让船通过，再靠近些应该就能看见了。还有将近一个小时的日光。礁湖的水很深，可以踏踏实实抛下锚去。他已经望得见椰树林中的那个村子，那儿的村长是大副的朋友，上岸过一夜也很不错。恰好这时大副走上前来，船长转身来跟他说话。
“我们随身带瓶酒过去，拉上几个女孩跳舞。”他说。
“我怎么没看见那个开口。”大副说。
他是个卡纳卡人，五官端正，轮廓鲜明，皮肤黝黑，长相酷似某位罗马帝国末期的皇帝，只是稍显敦实。
“我敢保证这儿就有个开口，”船长说，拿望远镜眺望着，“我纳闷怎么就找不到呢。派个水手去桅杆上面看看。”
大副叫来一个船员，向他下了指令。船长看着那个卡纳卡人爬上桅杆，等着听他汇报。但那人朝下喊话，除了连成一线的泡沫以外什么都看不见。船长的萨摩亚语说得跟当地人一样，冲着上面破口大骂起来。
“让他待在上面吗？”大副问。
“待在那儿有个鬼用！”船长回答，“那该死的傻瓜连根毛都看不见。我敢打赌，要是我在上面，肯定能看见那个开口。”
他怒气冲冲地瞪着细长的桅杆。这事儿对一辈子爬惯了椰树的当地人来说轻而易举，他却又肥又重。
“下来，”他喊道，“还不如一条死狗管用。我们只能沿着礁石走，直到找到那个开口。”
这是一艘装有煤油辅助设备的七十吨纵帆船，如果不是逆风，每小时可以开行四到五海里。这艘破烂邋遢的大家伙很早以前漆的是白色，现在早已肮脏不堪，斑驳陆离。船上有股刺鼻的煤油和椰子干味儿，后者是它经常运输的货物。现在他们与礁石的距离已不足百英尺，船长让舵手绕着它一直行驶，直到找到开口。但这样前行了好几英里以后，他意识到他们已经错过了，便慢慢掉转船头往回开。礁石外围的白色泡沫绵延不断，如今太阳也要落下去了。船长除了大骂船员愚蠢，也只能听天由命，等明天一早再说。
“把船掉个头，”他说，“我不能在这儿下锚。”
他们才又朝海上开了一点，天色已经黯淡下来。船停了。把帆收拢以后，船身开始晃动不止。阿皮亚那边的人说，总有一天这船会翻个底朝天，而船主本人，那个开了一家大商号的德裔美国人也说，无论出多少钱都别想让他登上这条船出海。厨子是个中国人，穿一条又脏又破的白裤子、一件单薄的白色上衣，过来说晚饭准备好了，船长便走进船舱，发现机师已经坐在那里。机师又瘦又高，脖子干瘪如柴。他穿着蓝工装裤和一件无袖套衫，露出两条细瘦的胳膊，从肘部到手腕都刺满文身。
“真倒霉，只好在外面过夜了。”船长说。
机师没有答话，两人默不作声地吃着晚饭。机舱内点着昏暗的油灯。他们吃过罐头杏肉之后，晚餐便告结束，中国人给他们送上一杯茶。船长点燃一支雪茄，走到上面的甲板。在黑夜的衬托下，眼前那座小岛变成黑乎乎的一团。星星很亮，周遭只剩海浪那永不停歇的拍击声。船长一屁股坐进一把折叠躺椅里，悠闲地抽着雪茄。不一会儿，三名船员上来坐成一排。其中一个拿一把班卓琴，另一个抱着六角手风琴。他们开始演奏，一个人唱了起来。当地人的歌曲用这两种乐器来伴奏，听起来有点儿奇怪。接着，两个人和着歌声开始跳舞。这种野蛮人的舞蹈既粗鲁又原始，手脚动作很快，身体急剧扭动，带有肉欲和色情的意味，而这种色情又并非发自内心。这是兽性之舞，直接、古怪，全无神秘可言，纯粹出乎天然，甚至可以说像孩子般天真无邪。最后他们累了，伸开四肢在甲板上睡了过去，一切都安静了。船长费劲地从椅子上站起来，爬下扶梯口，走进他的舱室，脱掉衣服，爬上床铺躺下。夜晚的暑气让他微微有些气喘。
到了第二天早晨，当拂晓的微光悄然掠过宁静的海面，那个头天晚上躲起来的开口便出现在他们位置偏东的地方。纵帆船驶进了礁湖。水面平静无波，从珊瑚礁深深的缝隙间，能看到色彩斑斓的小鱼游动。船长泊好船，用过早餐之后来到甲板上。晴朗的天空阳光普照，清晨的空气清冽宜人。这天是星期日，四周一片宁静，仿佛大自然也在歇息。他觉得异常舒心，坐下后望着林木密布的海岸，一阵慵懒漫上心头。他嘴角泛起一丝笑意，将手上的雪茄烟头扔进水中。
“我看我得上岸了，”他说，“把小船放下来。”
他笨手笨脚地爬下梯子，让人划着船送进一个小海湾。水边的椰树虽没有排成行，相互间隔也算规整有序，就像一群跳芭蕾舞的老处女，年迈色衰，一身轻浮，惺惺作态，扭捏顾盼一如旧时模样。他慢悠悠穿过一棵棵椰树，走上一条依稀可辨的蜿蜒小径，不久便来到一条宽宽的小溪边，上面立着一座桥，是用单根的椰树干搭成的，总共有十几根，树干首尾相连，连接处由插入河床的树杈支撑。走在光溜溜的圆形表面上又窄又滑，手也无处可扶，必须脚步稳当，内心坚定。船长犹豫了。他看见对岸的树丛间影影绰绰有座白人的房子，便拿定主意，小心翼翼地走上去，紧盯着自己的两只脚。树干相接的地方高低不平，让他有点儿摇晃。直到走完最后一根树干，两脚终于踏上对岸的坚实土地，他才得以解脱，吐出一口气。刚才只顾应付过桥的难题，竟没注意有人正看着他，所以听见那边的人冲着自己说话，他不禁吃了一惊。
“要是你没走惯这种桥，的确得拿出点儿勇气才行。”
他抬头看见一个人正站在面前，显然是从刚才他见过的那座房子里出来的。
“我看到你犹豫了，”那人接着说道，嘴角挂着一丝微笑，“我在等着看你掉下去呢。”
“绝对不会。”船长说，现在他已恢复了自信。
“我以前也掉下去过。还记得一天晚上打猎回来，我就这么掉了下去，连同猎枪一起。现在我都是找个孩子替我背枪。”
这人算不上年轻，下巴上留着一小撮灰白胡子，脸很瘦削。他穿一件汗衫，没有袖子，下身是一条细帆布裤子，既没穿鞋也没穿袜子。他的英语带有轻微的口音。
“你是尼尔森吗？”船长问。
“是的。”
“我听说过你，我猜你就住在这附近。”
船长跟随主人走进那座小平房，往对方示意他的椅子上重重坐下。趁尼尔森出去拿威士忌和杯子，他四下打量着这间屋子，这一看吃惊不小——他从来没有见过这么多书。书架占据了四面墙壁，一直顶到天花板，上面塞得满满当当。一台大钢琴上散落着几张乐谱，在另一张大桌子上也凌乱地放着书和杂志。这间屋子让人感到局促不安。他想起尼尔森是个怪人，谁也不了解他。尽管这个瑞典人在岛上待了这么多年，但认识他的人都觉得他古怪。
“你弄了一大堆书来这儿。”见尼尔森回来，船长说道。
“书又没什么害处。”
“你都读过了？”船长问。
“大部分读过。”
“我不时也读点儿东西。订了一份《星期六晚邮报》。”
尼尔森给客人倒了满满一杯纯威士忌，又递上一支雪茄。船长主动说起了情况。
“我昨晚就到了，但没有找到开口，只得停泊在外面。我从来没走过这条线。有个手下要把一些东西送来这儿。那人叫格雷，你认识吗？”
“认识，他的商铺就在前面不远。”
“嗯，有不少罐头交给他，他那儿也有些椰子干。他们觉得与其让我在阿皮亚闲着，不如上这儿来一趟。我一般都是跑阿皮亚和帕果帕果那条线，但他们那儿正闹天花，一片萧条。”
他喝了一口威士忌，点上雪茄。他平素寡言少语，而尼尔森身上有某种东西让他紧张，一紧张话就多起来。瑞典人那对深色的大眼睛盯着他，带着颇为玩味的神色。
“你把这个小地方弄得很整洁嘛。”
“我尽了最大努力。”
“这些树估计收成不错，看着都挺好。椰子干现在正好卖得上价，我以前有片不大的种植园，在乌波卢，可惜后来不得不卖掉了。”
他又四下看一遭，那些书莫测高深，似乎对他充满敌意。
“我估计你在这儿免不了寂寞。”他说。
“我习惯了。已经在这儿待了二十五年了。”
船长再也想不出该说些什么，只得闷头抽雪茄。尼尔森显然也无意打破沉默，用沉思的眼神看着自己的客人——他身材高大，超出六英尺，非常魁硕。面孔通红，疙疙瘩瘩，脸颊上布满细细的青紫色脉管网络，五官全都肥得陷进去了。他的眼睛布满血丝，脖子埋在一圈圈肥肉里。除了后脑勺上一绺长长的、近乎白色的鬈发以外，他几乎全秃了。饱满泛光的前额，本来会给他一种聪颖智慧的假象，相反却使他显得异常愚钝。他穿着一件蓝色的法兰绒衬衫，领口开着，露出肥嘟嘟的前胸，上面覆着一团红色的毛发，下身是一条很旧的蓝色哔叽裤子。他坐在椅子上的样子非常难看，挺着个大肚子，两条肥腿向外叉开，四肢已经没了任何弹性。尼尔森漫不经心地琢磨着这个人年轻时的模样。很难想象这么个庞然大物曾是个到处乱跑的小孩子。船长刚喝完手中的威士忌，尼尔森就把瓶子朝他推过去。
“自己来吧。”
船长一探身，用一只大手抓起瓶子。
“你又是怎么到了这种地方呢？”他说。
“哦，我是因为健康的缘故才来了岛上。我的肺不好，医生说我活不过一年了。你看，他们说错了吧。”
“我的意思是，你为什么单单在这儿定居呢？”
“我是个多愁善感的人。”
“哦？”
尼尔森知道船长根本理解不了他的意思。他看着对方，深色的眼睛里闪过一丝讥讽的光芒。或许因为船长已是如此粗俗愚笨的一个人，让他一时起了继续交谈的兴致。
“你过桥的时候忙着保持平衡，什么都没注意到。实际上人们都认为这地方非常漂亮。”
“你这座小房子就挺讨人喜欢的。”
“啊，我刚来的时候还没有它呢，只有一个当地人的小棚子，半球形的屋顶和几根柱子，上面罩着一棵开红花的大树，下面是巴豆树丛，叶子有黄有红，还有金色，在四周围成一道斑驳的篱笆。此外，这里到处都是椰树，像女人一般稀奇古怪，也同样虚荣，站在水边整天看着自己的倒影。那时我还是个年轻人——老天爷，那都是四分之一世纪前了——只想在堕入黑暗之前，好好利用留给我的这点儿时间尽情享受世上美好的一切。我觉得这是我见过最美丽的地方，头一次看见时心里就咯噔一下，差一点流出泪。我还不满二十五岁，实在是勉强撑着面子，其实并不想死。而且不知怎么，这地方独特的美让我更能够接受自己的命运。来这儿以后，过去的一切就彻底离我远去了——斯德哥尔摩，还有那儿的大学以及后来的波恩——这一切仿佛是另一个人的生活，此刻我终于达成了那些哲学博士们——我本人也是一位，你知道——翻来覆去所谈论的‘实在’。‘一年。’我对着自己喊叫，‘如果我还有一年的时间，就要在这儿度过，然后心甘情愿地死去。’”
“二十五岁时我们都一样愚蠢、多愁善感，喜欢故弄玄虚，可如果不那样的话，五十岁时也就不会如此明智。”
“喝吧，我的朋友，别让我这番胡言乱语妨碍你。”
他那只纤瘦的手朝酒瓶那边挥了挥，船长把杯子里的酒一饮而尽。
“你一点儿都不喝嘛。”他说着，伸手又去拿那瓶威士忌。
“我滴酒不沾，”瑞典人笑道，“那些美妙的事物才会使我陶醉，但也许不过是徒增无聊而已。不管怎么说，那种感觉更持久些，后果也更加无害。”
“都说现在美国人在吸可卡因。”船长说。
尼尔森低声笑了笑。
“可惜我很少见到白人，”船长继续说，“也不认为偶尔喝上一口威士忌对我有什么伤害。”
他给自己倒上一点儿，再加些苏打水，啜了一口。
“很快我就发现为何这地方拥有如此超乎自然的魅力了。爱，在此短暂逗留，就像迁徙的鸟偶然落在大洋中的航船上，得以片刻收拢那疲惫的双翅。美的热望散发出一种芳香在这儿回荡，就像五月间在我故乡的草地上绽放的山楂花。在我看来，人们曾经爱过或者蒙受过伤痛的地方，周围总是会留下某种淡然的香气不会完全散去，就好像这些地方获得了某种崇高的含义，神奇而隐秘地影响着那些经过的人。真希望我能表达清楚。”他微微一笑，“即便我说清楚了，你是否能够理解。”
他停顿了一下。
“我觉得这个地方很美，是因为在一段时间里，爱情的欣喜将美赐予此地。”这时他又耸了耸肩膀，“但也许这只是因为年轻人的爱情与适宜的环境结合，取悦了我的审美感知而已。”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>个人理财</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/note/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E7%90%86%E8%B4%A2/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Dec 2018 12:53:44 -0700</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/note/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E7%90%86%E8%B4%A2/</guid>
      <description>参考资料 第一章 理财规划过程  个人理财的10条原理   第二章 衡量你的财务健康状况与制定计划 第三章 理解货币的时间价值 第四章 税务规划与策略(跳过) 第五章 现金或流动资产管理  现金管理   第六章 信用卡的使用(跳过) 第七章 使用消费贷款(跳过) 第八章 住房和汽车的购买决策(跳过) 第九章 人寿保险与健康保险(跳过) 第十章 财产保险与责任保险(跳过) 第十一章 投资基础  投资之前的准备 市场利率 风险与收益的匹配 投资期限的长短与资产分配    参考资料  个人理财 [美]阿瑟·J·基翁  第一章 理财规划过程 个人理财的10条原理  知识是最好的保障：有效提炼知识的唯一方法就是理解。 没有计划将一事无成：制定理财规划的时间被推迟得越晚，实现财务目标的难度就会越大。 货币的时间价值：复利的力量。 税收因素对个人理财决策的影响：了解税法。 流动性的重要性：储备一定数量的流动资金以备不测。 理性消费：区分欲望与需求，弄清楚购买的产品是否符合自己的生活需要；确保买到的商品质量与预期相符；争取买到最低廉的价格；在使用商品的过程中注意保养。 保护自己免受重大灾害或灾难的威胁：购买适合自己的险种，了解保单上的内容。 风险与收益的权衡：分散化投资；持有一项投资的时间越久，承担风险的能力就越强。 了解自己的理财个性：有助于你更好地控制自己的理财生命周期，并帮助你基于理性选择而非情感习惯做出决策。 开始行动吧：先储蓄，余下的钱才可以用来消费，这是将你制定的个人理财规划投入实施的第一步。  第二章 衡量你的财务健康状况与制定计划 个人资产负债表个人利润表 我有足够的流动性来应急吗：流动比率(=货币资产/流动负债)应该大于2(至少大于1)，个人或家庭最好有相当于3-6个月生活支出的流动资金来应急。 我能履行偿债义务吗：负债比率(=债务总额/总资产)，长期债务抵补率(=还债资金/长期偿债总额)应大于2.5。 我的储蓄有想象的那么多吗：储蓄比率=用于储蓄和投资的收入/可用于生活支出的收入。  第三章 理解货币的时间价值  72法则：投资价值翻倍的年限≈0.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>书单(2014-09~2018-07)</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/heart/%E4%B9%A6%E5%8D%952014-09~2018-07/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Jul 2018 23:02:59 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/heart/%E4%B9%A6%E5%8D%952014-09~2018-07/</guid>
      <description>大一(上)2014下
 罗素自传(第一卷) Animal Farm 哲学与人生 美丽新世界 Secret Garden 牛津英语读物第三级 尼采：在世纪的转折点上 自私的基因 枪炮、病菌与钢铁 电脑启示录(上)  大一(下)2015上
 别闹了，费曼先生 黑客与画家 时间的形状 社会契约论 刘慈欣全集 上帝掷骰子吗——量子物理史话 大地上的事情 复杂 米歇尔·沃尔德罗普 诗歌英雄——海子传 亲密关系 尼采与形而上学 Just For Fun 复杂 by 梅拉妮·米歇尔 人文类型  大二(上)2015下
 论我们教育机构的未来 你干吗在乎别人怎么想 查令十字街84号 宝贝，宝贝 时间的玫瑰 话剧:哥本哈根 从头再来 刘瑜 坦白书 我执 三体X 起风了 牧羊少年奇幻之旅 花田半亩 荒原狼  大二(下)2016上
 给孩子的诗 漫游者寄宿所：黑塞诗选 你一定爱读的极简欧洲史 大树 2001太空漫游 2010太空漫游 2061太空漫游 3001太空漫游 不能承受的生命之轻 莱博维茨的赞歌 童年的终结 给青年诗人的信 站在两个世界的边缘 疯狂人类进化史 导读尼采 我的孤独是一座花园  大三(上)2016下</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《站在两个世界的边缘》程浩</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/heart/%E7%AB%99%E5%9C%A8%E4%B8%A4%E4%B8%AA%E4%B8%96%E7%95%8C%E7%9A%84%E8%BE%B9%E7%BC%98-%E7%A8%8B%E6%B5%A9/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Jul 2016 16:59:25 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/heart/%E7%AB%99%E5%9C%A8%E4%B8%A4%E4%B8%AA%E4%B8%96%E7%95%8C%E7%9A%84%E8%BE%B9%E7%BC%98-%E7%A8%8B%E6%B5%A9/</guid>
      <description>与魔鬼的交易：用一生的痛苦与不幸、短暂的寿命换取敏感的心灵，惊心动魄的文字，与天才。
   我在想，死亡到底是什么呢？对于死者而言，死亡只有终结的意义。可是也因为死亡，死者的存在才再次被发现，他们的言语显得如此富有重量，他们活过的瞬间显得如此的鲜活，他们的意义变得重要，甚至超过生前好几百倍。死亡，只有对于生者才有意义。 程浩说：“励志这个词，现在很大程度上被人糟蹋了。”他大概也不喜欢别人从自己20年的人生经历上得出“励志”两个字的结论吧。如果“志”需要被“励”才能存在的话，那这“志”恐怕也是虚伪不堪的。死亡是人生命里少数必须庄重对待的事物，他人的死亡，若是只能给自己带来一截和五号电池的电量差不多的“正能量”，那我们便是亵渎了他。
  幸福就是一觉醒来，窗外的阳光依然灿烂。
  真正牛逼的，不是那些可以随口拿来夸耀的事迹，而是那些在困境中依然保持微笑的凡人。
  生命之残酷，在于其短暂；生命之可贵，亦在于其短暂。
  毛毛总是喜欢坐在面朝窗户的位置，金色的阳光透过玻璃，洒在她粉红的脸颊上。她双眼微睁，面带微笑，像是一个降临人间的天使。周围人都笑她：“这丫头不嫌晒!”而她却笑着回答：“妈妈说，只有吸满阳光的眼睛，才能照亮世界。”
  在人生的旅途上，任何失败与打击，挫折与磨难，我想都不会比活到21岁那样一个狂妄的年纪，却被废去双腿带来的挫败感更强烈了。因为所有关于爱情和梦想的幻境，都在你想动而不能动的那一刻，瞬间破灭！即便生命有无数种存在的理由和目的，可最终爱情和梦想才是一个人活下去的希望之源。若是将此夺去，那唯一剩下的就是不断地自我拷问：我还有什么？我还能做什么？我为什么要这么做？
或许，这是三个简单的问题，但是它们却包含着哲学世界里的终极命题——生命的意义是什么？而从另一个角度看，这又不仅仅是三个问题，它们更像是三柄钝而无锋的巨斧，替那些困于黑暗地牢里的失意者，硬生生地凿穿了囚禁心灵的那道围墙，更凿出了一条险峻的、漫长的、闪烁着一丝光亮的救赎之路。
  如果说，失败意味着梦想的破碎，那成功就意味着梦想破损后的再次聚拢。这番缓慢的过程，即是一场“自我的救赎”。
  老天夺走他多少，我就用爱来弥补他多少。
  我想把自己过往的生命，折成一架自由翱翔的纸飞机，载着童年所有的秘密，奋不顾身地飞向你。这样就能让你在见到我的那一刻，拥有我们彼此分离的全部时光。原谅我就是一个如此贪心的人。不仅盼望与你的相遇相守，还渴望与你的记忆相织相融。
  人，就是这么一种动物：你喜欢过的东西，即使不要了，也不允许别人糟践。你喜欢过的人，即使分开了，也不允许别人对他不好。
  当你的人生即将陷入黑暗，却有人甘愿陪你走向黑暗深处。什么人生啊、理想啊、爱情啊之类的，说到底不就是为了找到一个愿意陪你走向黑暗的人吗？
  幸福就是一觉醒来，窗外的阳光依然灿烂。
  也许，人们的坚持，往往不是因为相信未来，而是他们不想背叛过去。梦想如此，活着亦是如此。
  从某种角度上讲，他们判断一本书（不限于书）的依据往往是自己的潜意识，而这种意识又是受外界舆论所导向的。可以说，他们对一本书的价值判断，基本取决于这本书在文化界以及社会上处于一个什么位置。如果这本书是一部常人公认的经典著作且与流行文化有一定距离，那么当他们拿起这本书的时候，就会想当然地认为，自己是拉着圣人先哲的手，一步步地踏入了“文明的殿堂”。而那些流于世俗的凡人，则与他们有着不可逾越的鸿沟。每每想到此处，他们的内心就会升起一丝优越的“孤独感”。他们活在自我建构的“文明殿堂”里，时常自诩自己为“孤独的人”。而我恰恰认为，这些“文明殿堂中的孤独者”比那些热衷于成功学和心灵鸡汤的俗人更加无知。这类人往往自以为到达了无人知晓的广阔世界，其实不过是将自己关进了臆想出的精神牢笼，变成了一名“文化的囚徒”而已。
我曾经不止一次地思考过，到底是从什么时候开始，我们阅读一本书，不再是关心书籍本身的内容，而是更多地关心起这本书是不是足够深刻，足够严肃，足够掩饰起我们无知的大脑和空虚的灵魂，以及先天不足的文字品味。说得直接点儿，到底是一种怎样的卑怯心理，才会想到要用区区几页书来装裱自己的人格？
  一切抄捷径的行为，最后被证明都是在走弯路；一切阻挡我们的困难都应该正面解决，因为那才是走直线。
  人终有一死，情终会淡漠，唯有那些共同的记忆，将永远埋藏在我们的内心深处。
  人的一生，最难以保存的，是时间；最终能留下的，是记忆。而能够同时承载两者的，唯有文字。那些流逝的分分秒秒，如同被风扬起的沙粒，于漫长的时光中，在我们心头塑起一座记忆的沙堡，那是成长的里程碑，更是生命的珍贵财富。总有一天，你会再次翻阅自己过去亲手写下的每一段故事，每一次的开心与难过，每一次的忧伤与喜悦，你一定会被曾经的自己所感动。而这份感动，我想，是值得去怀念的。
  人世间的一切都是如此短暂，没有什么东西永远属于我们。人终有一死，情终会淡漠，唯有那些共同的记忆，将永远埋藏在我们的内心深处。有朝一日，它会像那些泛黄的旧照片一样，在我们年华老去的那一天，在我们孤枕难眠的那一夜，重新浮现在我们的眼前。这是永远不会丢失的宝藏。
  人们总是习惯相信眼前的美好，而忘了任何美好的事物，都有从辉煌走向衰败的那一天。花开自有花落，相聚还有别离。时间就像一只目不转睛的眼睛，它看清了虚假，看清了残缺，也看清了岁月的残酷。
  知友：你会怎么写三行遗书？请写遗书，不是墓志铭。
程浩： 留下我的眼睛照亮世界 用我的灵魂 为你们开拓另一个人间（我死前会签订遗体捐赠协议，其中包括眼角膜）。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《给青年诗人的信》里尔克</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/heart/%E7%BB%99%E9%9D%92%E5%B9%B4%E8%AF%97%E4%BA%BA%E7%9A%84%E4%BF%A1-%E9%87%8C%E5%B0%94%E5%85%8B/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Jul 2016 16:48:03 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/heart/%E7%BB%99%E9%9D%92%E5%B9%B4%E8%AF%97%E4%BA%BA%E7%9A%84%E4%BF%A1-%E9%87%8C%E5%B0%94%E5%85%8B/</guid>
      <description> 诗人之肺腑，句句皆箴言。
   走向内心，探索你生活发源的深处，在它的发源处你将会得到问题的答案，是不是“必须”的创造。它怎么说，你怎么接受，不必加以说明。它也许告诉你，你的职责是艺术家。那么你就接受这个命运，承担起它的重负和伟大，不要关心从外边来的报酬。因为创造者必须自己是一个完整的世界，在自身和自身所联接的自然界里得到一切。
  在根本处，也正是在那最深奥、最重要的事物上我们是无名地孤单。
  让你的判断力静静地发展，发展跟每个进步一样，是深深地从内心出来，既不能强迫，也不能催促。一切都是时至才能产生。让每个印象与一种情感的萌芽在自身里、在暗中、在不能言说、不知不觉、个人理解所不能达到的地方完成。以深深的谦虚与忍耐去期待一个新的豁然贯通的时刻：这才是艺术地生活，无论是理解或是创造，都一样。
不能计算时间，年月都无效，就是十年有时也等于虚无。艺术家是：不算，不数；像树木似地的成熟，不勉强挤它的汁液，满怀信心地立在春日的暴风雨中，也不担心后边没有夏天来到。夏天终归是会来的。但它只向着忍耐的人们走来；他们在这里，好像永恒总在他们面前，无忧无虑地寂静而广大。
  若是你依托自然，依托自然中的单纯，依托于那几乎没人注意到的渺小，这渺小会不知不觉地变得庞大而不能测度；若是你对于微小都怀有这样的爱，作为一个待奉者质朴地去赢得一些好像贫穷的事物的信赖：那么，一切对于你就较为轻易、较为一致、较为容易和解了，也许不是在那惊讶着退却的理智中，而是在你最深的意识、觉醒与悟解中得到和解。你是这样年轻，一切都在开始，亲爱的先生，我要尽我的所能请求你，对于你心里一切的疑难要多多忍耐，要去爱这些“问题的本身”，像是爱一间锁闭了的房屋，或是一本用别种文字写成的书。现在你不要去追求那些你还不能得到的答案，因为你还不能在生活里体验到它们。一切都要亲身生活。现在你就在这些问题里“生活”吧。或者，不大注意，渐渐会有那遥远的一天，你生活到了能解答这些问题的境地。也许你自身内就负有可能性：去组织、去形成一种特别幸福与纯洁的生活方式；你要向那方面修养——但是，无论什么来到，你都要以广大的信任领受；如果它是从你的意志里、从任何一种内身的窘困里产生的，那么你要好好地负担着它，什么也不要憎恶。——“性”，是很难的。可是我们份内的事都很难；其实一切严肃的事都是艰难的，而一切又是严肃的。如果你认识了这一层，并且肯这样从你自身、从你的禀性、从你的经验、你的童年、你的生命力出发，得到一种完全自己的（不是被因袭和习俗所影响的）对于“性”的关系：那么你就不要怕你有所迷惑，或是玷污了你最好的所有。
  大半两性间的关系比人们平素所想的更密切，也许这世界伟大的革新就在于这一点：男人同女人从一切错误的感觉与嫌忌里解放出来，不作为对立面互相寻找，而彼此是兄妹或邻居一般，共同以“人”的立场去工作，以便简捷地、严肃地忍耐地负担那放在他们肩上的艰难的“性”。
  凡是将来有一天许多人或能实现的事，现在寂寞的人已经可以起始准备了，用他比较确切的双手来建造。亲爱的先生，所以你要爱你的寂寞，负担那它以悠扬的怨诉给你引来的痛苦。你说，你身边的都同你疏远了，其实这就是你周围扩大的开始。如果你的亲近都离远了，那么你的旷远已经在星空下开展得广大；你要以你的成长欢喜，可是向那里你不能带进来一个人，要好好对待那些落在后边的人们，在他们面前你要稳定自若，不要用你的怀疑苦恼他们，也不要用你的信心或欢悦惊吓他们，这是他们所不能了解的。同他们寻找出一种简单而诚挚的谐和，这种谐和，任凭你自己将来怎么转变，都无须更改；要爱惜他们那种生疏方式的生活，要谅解那些进入老境的人们；他们对于你所信任的孤独是畏惧的。要避免去给那在父母与子女间常演出戏剧增加材料；这要费去许多子女的力，消蚀许多父母的爱，纵使他们的爱不了解他们；究竟是在爱着、漫暖着我们。不要向他们问计，也不要计较了解；但要相信那种为你保存下来像是一份遗产似的爱，你要信任在这爱中自有力量存在，自有一种幸福，无须脱离这个幸福才能扩大你的世界。
  在寂寞中你不要旁徨迷惑，由于你自身内有一些愿望要从这寂寞里脱身。——也正是这个愿望，如果你平静地、卓越地，像一件工具似地去运用它，它就会帮助你把你的寂寞扩展到广远的地方。一般人（用因袭的帮助）把一切都轻易地去解决，而且按着轻易中最轻易的方面；但这是很显然的，自然界中一切都是按照自己的方式生长，防御，表现出来自己，无论如何都要生存，抵抗一切反对的力量。我们知道的很少；但我们必须委身于艰难却是一件永不会丢开我们的信念。寂寞地生存是好的，因为寂寞是艰难的；只要是艰难的事，就有使我们更有理由为它工作。
爱，很好；因为爱是艰难的。以人去爱人：这也许是给与我们的最艰难、最重大的事，是最后的实验与考试，是最高的工作，别的工作都不过是为此而做的准备。所以一切正在开始的青年们还不能爱；他们必须学习。他们必须用他们整个的生命、用一切的力量，集聚他们寂寞、痛苦和向上激动的心去学习爱。可是学习的时期永远是一个长久的专心致志的时期，爱就长期地深深地侵入生命——寂寞，增强而深入的孤独生活，是为了爱着的人。爱的要义并不是什么倾心、献身、与第二者结合（那该是怎样的一个结合呢，如果是一种不明了，无所成就、不关重要的结合？），它对于个人是一种崇高的动力，去成熟，在自身内有所完成，去完成一个世界，是为了另一个人完成一个自己的世界，这对于他是一个巨大的、不让步的要求，把他选择出来，向广远召唤。青年们只应在把这当作课业去工作的意义中（“昼夜不停地探索，去锤炼”）去使用那给与他们的爱。至于倾心、献身，以及一切的结合，还不是他们的事（他们还须长时间地节省、聚集），那是最后的终点，也许是人的生活现在还几乎不能达到的境地。
  这个进步将要把现在谬误的爱的生活转变（违背着落伍的男人们的意志），从根本更改，形成一种人对于人，不是男人对于女人的关系。并且这更人性的爱（它无限地谨慎而精细，良好而明晰地在结合与解脱中完成），它将要同我们辛辛苦苦地预备着的爱相似，它存在于这样的情况里：两个寂寞相爱护，相区分，相敬重。
  愿你自己有充分的忍耐去担当，有充分单纯的心去信仰；你将会越来越信任艰难的事物和你在众人中间感到的寂寞。以外就是让生活自然进展。请你相信：无论如何，生活是合理的。谈到情感：凡是使你集中向上的情感都是纯洁的；但那只捉住你本性的一方面，对你有所伤害的情感是不纯洁的。凡是在你童年能想到的事都是好的。凡能够使你比你从前最美好的时刻还更丰富的，都是对的。各种提高都是好的，如果它是在你“全”血液中，如果它不是迷醉，不是忧郁，而是透明到底的欢悦。
  在这“山水艺术”生长为一种缓慢的“世界的山水化”的过程中，有一个辽远的人协发展。这不知不觉从观看与工作中发生的绘画内容告诉我们，在我们时代的中间一个“未来”已经开始了：人不再是在他的同类中保持平衡的伙伴，也不再是那样的人，为了他而有晨昏和远近。他有如一个物置身于万物之中，无限地单独，一切物与人的结合都退至共同的深处，那里浸润着一切生长者的根。
  啊，说到诗：是不会有什么成绩的，如果写得太早了。我们应该一生之久，尽可能那样久地去等待，采集真意与精华，最后或许能写出十行好诗。因为诗并不像一般人所说的是情感（情感人们早就很够了），——诗是经验。为了一首诗我们必须观看许多城市，观看人和物，我们必须认识动物，我们必须去感觉鸟怎样飞翔，知道小小的花朵在早晨开放时的姿态。我们必须能够回想：异乡的路途，不期的相遇，逐渐临近的别离；——回想那还不清楚的童年的岁月；想到父母，如果他们给我们一种欢乐，我们并不理解他们，不得不使他们苦恼（那是一种对于另外一个人的快乐）；想到儿童的疾病，病状离奇地发作，这么多深沉的变化想到寂静、沉闷的小屋内的白昼和海滨的早晨，想到海的一般，想到许多的海，想到旅途之夜，在这些夜里万籁齐鸣，群星飞舞，——可是这还不够，如果这一切都能想得到。我们必须回忆许多爱情的夜，一夜与一夜不同，要记住分娩者痛苦的呼喊和轻轻睡眠着、翕止了的白衣产妇。但是我们还要陪伴过临死的人，坐在死者的身边，在窗子开着的小屋里有些突如其来的声息。我们有回忆，也还不够。如果回忆很多，我们必须能够忘记，我们要有大的忍耐力穿着它们再来。因为只是回忆还不算数。等到它们成为我们身内的血、我们的目光和姿态，无名地和我们自己再也不能区分，那才能以实现，在一个很稀有的时刻有一行诗的第一个字在它们的中心形成，脱颖而出。
  第八封信
  亲爱的卡卜斯先生，我想再和你谈一谈，虽然我几乎不能说对你有所帮助以及对你有一些用处的话。你有过很多大的悲哀，这些悲哀都已过去了。你说，这悲哀的过去也使你非常苦恼。但是，请你想一想，是不是这些大的悲哀并不曾由你生命的中心走过？当你悲哀的时候，是不是在你生命里并没有许多变化，在你本性的任何地方也无所改变？危险而恶劣的是那些悲哀，我们把它们运送到人群中，以遮盖它们的声音；像是敷敷衍衍治疗的病症，只是暂时退却，过些时又更可怕地发作；他们聚集在体内，成为一种没有生活过、被摈斥、被遗弃的生命，能以使我们死去。如果我们能比我们平素的知识所能达到的地方看得更远一点，稍微越过我们预感的前哨，那么也许我们将会以比担当我们的欢悦更大的信赖去担当我们的悲哀。因为它们（悲哀）都是那些时刻，正当一些新的，陌生的事物侵入我们生命；我们的情感蜷伏于怯懦的局促的状态里，一切都退却，形成一种寂静，于是这无人认识的“新”就立在中间，沉默无语。
我想信几乎我们一切的悲哀都是紧张的瞬间，这时我们感到麻木，因为我们不再听到诧异的情感生存。因为我们要同这生疏的闯入者独自周旋；因为我们平素所信任的与习惯的都暂时离开了我们；因为我们正处在一个不能容我们立足的过程中。可是一旦这不期而至的新事物迈进我们的生命，走进我们的心房，在心的最深处化为无有，溶解在我们的血液中，悲哀也就因此过去了。我们再也经验不到当时的情形。这很容易使我们相信前此并没有什么发生；其实我们却是改变了，正如一所房子，走进一位新客，它改变了。我们不能说，是谁来了，我们望后也许不知道，可是有许多迹象告诉我们，在“未来”还没有发生之前，它就以这样的方式潜入我们的生命，以便在我们身内变化。所以我们在悲哀的时刻要安于寂寞，多注意，这是很重要的：因为当我们的“未来”潜入我们的生命的瞬间，好像是空虚而枯僵，但与那从外边来的、为我们发生的喧嚣而意外的时刻相比，是同生命接近得多。我们悲哀时越沉静，越忍耐，越坦白，这新的事物也越深、越清晰地走进我们的生命，我们也就更好地保护它，它也就更多地成为我们自己的命运；将来有一天它“发生”了（就是说：它从我们的生命里出来向着别人走进），我们将在最内心的地方感到我们同它亲切而接近。并且这是必要的。是必要的，——我们将渐渐地向那方面发展，——凡是迎面而来的事，是没有生疏的，都早已属于我们了。人们已经变换过这么多运转的定义，将来会渐渐认清，我们所谓的命运是从我们“人”里出来，并不是从外边向着我们“人”走进。只因为有许多人，当命运在他们身内生存时，他们不曾把它吸收，化为己有，所以他们也认不清，有什么从他们身内出现；甚至如此生疏，他们在仓皇恐惧之际，以为命运一定是正在这时走进他们的生命，因为他们确信自己从来没有见过这样类似的事物。正如对于太阳的运转曾经有过长期的蒙惑那样，现在人们对于未来的运转，也还在同样地自欺自蔽。其实“未来”站得很稳，亲爱的卡卜斯先生，但是我们动转在这无穷无尽的空间。 我们怎么能不感觉困难呢？
如果我们再谈到寂寞，那就会更明显，它根本不是我们所能选择或弃舍的事物。我们都是寂寞的。人能够自欺，好像并不寂寞。只不过如此而已。但是，那有多么好呢，如果我们一旦看出，我们都正在脱开这欺骗的局面。在期间我们自然要发生眩昏；因为平素我们的眼睛看惯了的一切这时都忽然失去，再也没有亲近的事物，一切的远方都是无穷地旷远。谁从他的屋内没有准备，没有过程，忽然被移置在一脉高山的顶上，他必会有类似的感觉；一种无与伦比的不安被交付给无名的事物，几乎要把他毁灭。他或许想像会跌落，或者相信会被抛掷在天空，或者粉身碎骨；他的头脑必须发现多么大的谎话，去补救、去说明他官感失迷的状态。一切的距离与尺度对于那寂寞的人就有了变化；从这些变化中忽然会有许多变化发生。跟在山顶上的那个人一样，生出许多非常的想像与稀奇的感觉，它们好像超越了一切能够担当的事体。但那是必要的，我们也体验这种情况。我们必须尽量广阔地承受我们的生存；一切，甚至闻所未闻的事物，都可能在里边存在。根本那是我们被要求的惟一的勇气；勇敢地面向我们所能遇到的最稀奇、最吃惊、最不可解的事物。就因为许多人在这意义中是怯懦的，所以使生活受了无限的损伤；人们称作“奇象”的那些体验、所谓“幽灵世界”、死，以及一切同我们相关联的事物，它们都被我们日常的防御挤出生活之外，甚至我们能够接受它们的感官都枯萎了。关于“神”，简直就不能谈论了。但是对于不可解的事物的恐惧，不仅使个人的生存更为贫乏，并且人与人的关系也因之受到限制，正如从有无限可能性的河床里捞出来，放在一块荒芜不毛的的岸上。因为这不仅是一种惰性，使人间的关系极为单调而陈腐地把旧事一再重演，而且是对于任何一种不能预测、不堪胜任的新的生活的畏缩。但是如果有人对于一切有了准备，无论什么甚至最大的哑谜，也不置之度外，那么他就会把同别人的关系，当作生动着的事物去体验，甚至充分理解自己的存在。正如我们把各个人的存在看成一块较大或较小的空间，那么大部分人却只认识了他们空间的一角、一块窗前的空地，或是他们走来走去的一条窄道。这样他们就有一定的安定。可是那危险的不安定是更人性的，它能促使亚仑·坡的故事里的囚犯摸索他们可怕的牢狱的形状，而熟悉他们住处内不可言喻的恐怖。但我们不是囚犯，没有人在我们周围布置了陷阱，没有什么来恐吓我们，苦恼我们。我们在生活中像是在最适合于我们的原素里，况且我们经过几千年之久的适应和生活是这样地相似了，如果我们静止不动，凭借一种成功的模拟，便很难同我们周围的一切有所区分。我们没有理由不信任我们的世界，因为它并不敌对我们。如果它有恐惧，就是我们的恐惧；它有难测的深渊，这深渊是属于我们的；有危险，我们就必须试行去爱这些危险。若是我们把我们的生活，按照那叫我们必须永远把握艰难的原则来处理，那么现在最生疏的事物就会变得最亲切、最忠实的了。我们怎么能忘却那各民族原始时都有过的神话呢；恶龙在最紧急的瞬间变成公主的那段神话；也许我们生活中一切的恶龙都是公主们，她们只是等候着，美丽而勇敢地看一看我们。也许一切恐怖的事物在最深处是无助的，向我们要求救助。
亲爱的卡卜斯先生，如果有一种悲哀在你面前出现，它是从未见过地那样广大，如果有一种不安，像光与云影似地掠过你的行为与一切工作，你不要恐惧。你必须想，那是有些事在你身边发生了；那是生活没有忘记你，它把你握在手中，它永不会让你失落。为什么你要把一种不安、一种痛苦、一种忧郁置于你的生活之外呢，可是你还不知道，这些情况在为你做什么工作？为什么你要这样追问，这一切是从哪里来，要向哪里去呢？可是你要知道，你是在过渡中，要愿望自己有所变化。如果你的过程里有一些是病态的，你要想一想，病就是一种方法，有机体用以从生疏的事物中解放出来；所以我们只须让它生病，使它有整个的病发作，因为这才是进步。亲爱的卡卜斯先生，现在你自身内有这么多的事发生，你要像一个病人似地忍耐，又像一个康复者似地自信；你也许同时是这两个人。并且你还须是看护自己的医生。但是在病中常常有许多天，医生除了等候以外，什么事也不能做。这就是（尽你是你的医生的时候），现在首先必须做的事。
对于自己不要过甚地观察。不要从对你发生的事物中求得很快的结论，让它们单纯地自生自长吧。不然你就很容易用种种（所谓道德的）谴责回顾你的过去，这些过去自然和你现在遇到的一切很有关系。凡是从你童年的迷途、愿望、渴望中在你身内继续影响着的事，它们并不让你回忆，供你评判。一个寂寞而孤单的童年非常的情况是这样艰难，这样复杂，受到这么多外来的影响，同时又这样脱开了一切实生活的关联，纵使在童年有罪恶，我们也不该简捷了当地称作罪恶。对于许多名称，必须多多注意；常常只是犯罪的名称使生命为之破碎，而不是那无名的、个人的行为本身，至于这个行为也许是生活中规定的必要，能被生活轻易接受的。因为你把胜利估量得过高，所以你觉得力的消耗如此巨大；胜利并不是你认为已经完成的“伟大”，纵使你觉得正确；“伟大”是你能以把一些真的、实在的事物代替欺骗。不然你的胜利也不过是一种道德上的反应，没有广大的意义，但是它却成为你生活的一个段落。亲爱的卡卜斯先生，关于我的生活，我有很多的愿望。你还记得吗，这个生活是怎样从童年里出来，向着“伟大”渴望？我看着，它现在又从这些伟大前进，渴望更伟大的事物。所以艰难的生活永无止境，但因此生长也无止境。
如果我还应该向你说一件事，那么就是：你不要相信，那试行劝慰你的人是无忧无虑地生活在那些有时对你有益的简单而平静的几句话里。他的生活有许多的辛苦与悲哀，他远远地专诚帮助你。不然，他就绝不能找到那几句话。
你的：莱内·马利亚·里尔克 1904,8,12瑞典，弗拉底(Fladie)，波格比庄园(Borgeby Garb)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>剖析与治疗</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/heart/%E5%89%96%E6%9E%90%E4%B8%8E%E6%B2%BB%E7%96%97/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Feb 2016 16:04:16 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/heart/%E5%89%96%E6%9E%90%E4%B8%8E%E6%B2%BB%E7%96%97/</guid>
      <description>于我而言，读书目的有三，一为增长见识，获取新知；二为排遣孤寂，打发无聊；剩下的便是《荒原狼》这类书籍——用于剖析和治疗。读这本书的时候，会不自觉地将内心的情感投射至其中，跟着主人公经历一般人所不理解的惊心动魄。读到动情处，整个人会无法自抑地颤栗，巨大的共鸣几乎能将整个人压碎。读这样的书，更多的时候是在读自己。
据说黑塞在写这本书时，精神抑郁，神经衰弱，又饱受病痛的折磨，被祖国抛弃，与妻子离婚，可谓绝望至极。对于一个作家来说，写作此时便成了一种有效甚至是唯一的治疗途径。如同《少年维特之烦恼》之于歌德，《荒原狼》也成了黑塞自我救赎的良药——将绝望与痛苦完整且完美地交予书中人物去承受，自己则在事故现场冷静察看，以手术刀般的精准，切开腐烂的肉，剔除有害生命的毒素。该批判的都批判了，该发泄的都发泄了，用尽了气力去表达，也明白了问题的症结所在，自然也就没有了自杀的必要，剩下的就待岁月去愈合伤口吧。
小说主人公哈里·哈勒尔是个中年知识分子，也是黑塞本人的真实写照。他自称“荒原狼”，人性和狼性在他的躯体中互相嘲讽、互相撕咬。一面是人性的高尚伟大，一面是狼性的野蛮凶残。两个世界的撕扯，将其置于无法排遣的痛苦之中。
可现实果真如此简单么？难道撕扯心灵的只有两个不同质的灵魂？不，绝对不是！充斥在哈里内心的还有许许多多或成熟或年轻的灵魂，随时争夺着对肉体的控制权。此时的哈里，如同身处无数对弹簧振子中，被撕扯，被争夺，随时会解体，随时被逼疯。
他如此厌恶小市民的世俗，却又对小市民的平淡生活欣羡不已；他厌恶低级的娱乐，向往真正的快乐，陪伴他的却是长久的痛苦。他孤独而厌恶社交，却又渴望着人群的温暖与慰藉。他堕落，却又堕落地不够彻底，依旧渴望着人间的幸福；他孤独，却又孤独地不够，难以冲破大气层的阻碍，直达神圣之地。科学、艺术、文学都无法提起他的兴趣，人生索然无味，信仰崩塌，自虚无的深渊他呼喊，却无法得救。“你以往认识、热爱和崇敬的一切美好神圣的东西，你以往对人类、对我们的命运的信仰都于你无补，这一切都失去了任何价值，成了一堆废物。你的信仰没有空气可以呼吸。”旧的世界已经倾颓，激起漫天尘埃，追寻永恒却又寻觅不可得。站在两个世界的边缘，他无力地抗争着被鸿沟所吞噬的命运。
明知世界本无意义，不忍面对，不愿承认，却又难以承受这样的虚无。强行赋予生命的意义，又可笑地像是块遮羞布。正如序中所言，“哈勒尔心灵上的疾病并不是个别人的怪病，而是时代本身的弊病，是哈勒尔那整整一代人的精神病，染上这种毛病的远非只是那些软弱的、微不足道的人，而是那些坚强的、最聪明最有天赋的人，他们反而首当其中。”这种痛苦，尼采当时曾孤零零地忍受着它，却从未被世人理解，以至于落入被逼疯的地步。不久，战争的爆发则加剧了这场思想的地震，摧毁了无数人的信仰，使更多的人得以品尝这种痛苦。“荒原狼”一词，正是所有处在两个世界之中、与虚无对抗的不幸者的最凝练的表达。虽说这种不幸会赋予抗争者莫大的荣誉感，以及殉道者的尊严感，却终究无法掩盖那深渊里难以忍受的精神苦难。这样的经历不幸也幸运——不幸是因为必须以血肉之躯承受莫大的痛苦，幸运则是因为有幸被选为人类先驱在精神的沙漠中开辟救赎之路。
出路何在？黑塞借“不朽者”莫扎特之口道出：“您应该活着，您应该学会笑。您应该学会听该死的生活的广播音乐，应该尊重这种音乐后面的精神，学会取笑音乐中可笑的、毫无价值的东西。”既然已经身处夹缝，那就试着在夹缝中顽强生存；既然已经身跨两个世界，不妨成为深渊之上的一座伟岸的桥。人是尚未完成，人是自兽性通往神性的路途，人是沟通此岸与彼岸的桥梁，人是两个世界的战场。人将两个世界连接在一起，从而在惨烈的冲突中诞生出不朽的人！借着幽默的力量，学会忍受生活的可恶，一次次经历痛苦是净化，亦是强化。
 ……我准备再次开始这场游戏，再尝一次它的痛苦，再一次为它的荒谬无稽而战栗，再次并且不断地游历我内心的地狱。我总有一天会更好地学会玩这人生游戏。我总有一天会学会笑。帕勃罗在等着我，莫扎特在等着我。
 《荒原狼》也在等你。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>论荒原狼——为狂人而作</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/heart/%E8%AE%BA%E8%8D%92%E5%8E%9F%E7%8B%BC%E4%B8%BA%E7%8B%82%E4%BA%BA%E8%80%8C%E4%BD%9C/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Feb 2016 10:09:13 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/heart/%E8%AE%BA%E8%8D%92%E5%8E%9F%E7%8B%BC%E4%B8%BA%E7%8B%82%E4%BA%BA%E8%80%8C%E4%BD%9C/</guid>
      <description>【德】赫尔曼·黑塞　从前有个人名叫哈里，又称荒原狼。他用两条腿行走，穿着衣服，是个人，可是实际上他又是一只荒原狼。智力发达的人能学会的东西他学到了不少，他是个相当聪明的人。但是有一点他不曾学会：对自己、对生活感到满足。他可没有这种本事，他是个从不满足的人。这也许是因为他在内心深处随时随刻都知道（或以为知道）他根本不是人，而是从荒原来的一只狼。他是否真的是狼，抑或他出生之前就已经被人用魔术把他从粮变成了人，抑或他生下时是人。却有荒原狼的灵魂天性，抑或他自以为是狠这个想法本身只是他的幻觉或疾病等等，等等，聪明之士尽可争论。譬如说也可能是这样的：这个人在童年时也许很野，很不听话，毫无约束，他的教育者企图彻底克服他身上的兽性，他们这样做却反而使他产生了幻想，以为自己确实是一只野兽，只是披着一层薄薄的教育与人性的外衣罢了。关于这一点，人们可以长期争论不休，甚至写几本书；但是这对荒原狼却毫无用处，因为他认为、粮只是他灵魂的一种幻觉也罢，还是被魔术一变钻进了他的身体也罢，或者由于严师训斥鞭打而得了狼性也罢，这都无关紧要。不管别人怎么想，也不管他自己怎么想，都不可能把狼从他身上拉出来。
　荒原狼有两种本性：人性和兽性，这就是他的命运，也许这种命运并不特殊，也不罕见。听说，已经有过不少人，他们的性格有很多地方像狗、像狐、像鱼或者做蛇，但他们并不因此而有什么特别的难处。在这些人身上，人和狐、人和鱼和平共处，相安无事，他们甚至互相帮助，有些人有了出息，被人羡慕，他们得以成功更应归功于他们身上的狐性或者猴性，而不是归功于人性。这是尽人皆知的事情。哈里却与众不同，在他身上；人和狠不是相安无事，互助互济，而是势不两立，专门互相作对。一个人灵魂躯体里的两个方面互为死敌，这种生活是非常痛苦的。唉，各人有各人的命，人生不易啊！
　我们的荒原狼情况如何呢？在感情上，他和一切混杂生物一样，忽而为狼，忽而为人。但有一点与他人不同，当他是粮的时候，他身上的人总是在那里观察，辨别，决断，伺机进攻；反过来，当他是人的时候，狼也是如此。比如，当作为人的哈里有一个美好的想法，产生高尚纯洁的感情，所谓做了好事时，他身上的狼就露出牙齿；狞笑，带着血腥的嘲弄的口吻告诉他，这场高尚的虚情假意与荒原狼的嘴脸是多么不相称，显得多么可笑，因为狼心里总是清清楚楚，他感到惬意伪是什么一一孤独地在荒原上奔驰；喝血，追逐母狼；从狼的角度看，任何一个人性的行为都是非常滑稽愚蠢和不伦不类的。反之也一样，当哈里狼性大发，在别人面前跳牙咧嘴，对所有的人以及他们虚伪的、变态的举止和习俗深恶痛绝时，他身上的人就潜伏一边，观察粮，称他为野兽、畜生，败坏他的情绪，使他无法享受简单朴素、健康粗野的狼性之乐。
　这就是荒原狼的特性。可以想象，哈里的生活并不舒服，并不幸福。然而，这不等于说他就特别的不幸（虽然他自己确有此感，因为人总把自己的不幸看作是天下最大的痛苦）。其实，对任何人都不能说这种活。即使有人身上没有狼性，也不能因此庆幸。哪怕最不幸的人生也会有阳光明媚的时光，也会在砂砾石缝中长出小小的幸福之花。荒原狼也是这样。大多数情况下他是很不幸的，这一点谁也不能否认，他爱人或被人爱时，也能使别人不幸。因为那些爱他的人往往只看到他的一个方面。有的人把他看作一个文雅聪明的怪人而爱他，一旦发现他身上的狼性，就惊异万分，大失所望。这是不可避免的，因为如同每个造物一样，哈里希望别人把他当作整体爱他，在爱他的人面前——他非常看重他们的爱情——他不能说谎，掩饰隐瞒他狼性的一面。有的人爱的正是他身上的狼性，爱他放荡不羁、桀骛不驯、粗犷有力、令人生畏的一面。当他们发现，野蛮凶恶的狼同时又是人，这个人也渴望自己身上有善良温顺的性格，也听莫扎特的音乐，也朗读诗歌；也希冀具有人的情操理想时，他们又感到万分失望，万分痛苦了。大多数情况下，正是这些人尤其失望，尤其恼怒，荒原报就这样把自己的两重性和两面性带进他接触的其他人身上。
　但是，谁以为这就完全了解荒原报，完全能想象他简陋而支离破碎的生活，那他就错了，他远没有深知其人。他不知道，像一切规则都有例外，在特定情况下一个罪人比九十九个好人更使上帝喜欢一样，哈里也有例外和幸福的时刻。有时他顺顺当当地作为狼，有时顺顺当当地作为入而生存、思想和感觉，有时他们两方和平相处，互敬互爱，他们不是一方睡觉，一方清醒，而是互相鼓励，互相加强。在他的生活中，有时，一切合乎常规、人所共知的东西之所以存在，似乎只有一个目的：不时地作短暂的休息，被异常的奇迹、上天的思定突破，让位给它们。世界上到处都是如此。这些短暂罕见的幸福时刻是否抵消或冲淡了荒原狼的厄运，从而使幸福和痛苦得以保持平衡，或者那几个小时强烈的幸福是否能把全部痛苦吸收抵消而留有余地，这个问题让悠闲自在的人去随意思考吧。狼也常常思考这个问题，那是无所事事的日子，毫无益处的日子。
　这里尚需提及的是，类似哈里这样的人还为数不少，许多艺术家就是这种类型的人。这些人都有两个灵魂，两种本性，他们身上既有圣洁美好的东西，又有凶残可恶的东西，既有母性的气质，又有父性的气质，既能感受幸福，又能感受痛苦，两者既互相敌视，又盘根错节互相并存，犹如哈里身上的狼和人一样。这些人生活极不安宁，有时在他那不多的感到幸福的瞬间，他会体验到强烈无比、美妙异常的东西，这瞬间幸福的波涛高高涌起，有如滔天白浪，冲出苦海，这昙花一现似的幸福光彩照人，使他人感动销魂。许多文艺作品描写某个受苦的人在短暂的瞬间忽然升华，成了自己命运的主人，他的幸福像天上的星斗光彩夺目，弄得见是看见它的人都觉得那是永恒不变的东西，都以为这正是他们自己的幸福的梦想。所有这些文艺作品都是这样产生的，都是苦海之上宝贵的然而又是瞬息即逝的幸福之花。这些人的行为和作品尽管名字各不相同，但是他们实际上都没有生命。就是说，他们的生命不是存在，没有外形，他们不是通常意义上的英雄、艺术家或思想家，就像其他三百六十行一样。他们的生命是一种永恒的、充满痛苦的运动，犹如汹涌的波涛拍击海岸，永无休止，他们的生活是不幸的，割裂的，可怕的，而且一旦人们不愿在那罕见的、超越于这混乱的生活而闪闪发光的经历、行为、思想和作品中去探寻生活的意义的话，他们的生活是毫无意义的。于是这类人中产生了危险而可怕的想法；整个人类生活也许是个大错，是人类之母夏娃的怪胎，是大自然粗野的、没有成功的尝试。他们中也会有另外一个想法：人也许不仅是稍有理性的动物，而且还是天之骄子，是不朽的。
　每种类型的人都各有不同的特征标记，都各有自己独特的德性和恶习，自己的弥天大罪。荒原狼的特性之一就是他是个夜游神。对他来说，早晨是最糟糕的时光，他害怕早晨，早晨从来没有给他带来过什么好处。在他一生中，他从来没有在早晨真正高兴过，他从来没有在午前做过什么称心的事；有过什么好的想法，在上午他既不能使自己愉快，也不能让别人高兴。只有到了下午，他才慢慢地暖和过来，活跃起来，只有快到傍晚的时候，才是他的好时光，他才富有生气，才能做成一点事儿，有时还满面春风；喜形于色。这与他需要孤独、追求自立有关。从来没有一个人像他那样，对自主之机追求得如此深切和狂热。他年轻时很穷，费尽力气才不致挨饿受冻，那时他就宁可节衣缩食，以此来拯救一点能够自行其是的权力。他从来没有为金钱和舒服口子出卖过自己，从来没有把自己出卖给女人和有钱有势的人，为了维持他的自由，他不知多少次抛弃和拒绝世人眼里会带来好处和幸福的东西。他觉得最可恨最可怕的是担任一官半职，循规蹈矩，受命于人。他对办公室、秘书处、公事房恨得要死，最可怕的恶梦是梦见自己被囚在兵营里。凡此种种可厌的情况他都有办法逃避，当然常常要付出很大的代价。这就是他的超人之处，他的长处，在这种事上他是不屈不挠的，不可通融的。他的这种性格是坚定的、一贯的。他的痛苦和命运又恰恰和他的长处紧紧相连。他的情况和大家一样：他得到了他为本性所使而苦苦追求的东西，但是得之太多反受其害了。开始，这是他的梦想和幸福，后来就变成了他痛苦的命运。追求权力的人毁于权力，追求金钱的人毁于金钱，低声下气的人毁于卑躬屈膝，追求享乐的人毁于行乐。正是同样的道理，荒原狠毁于我行我素。他达到了目的，他越来越随心所欲，没有人能给他发号施令，他不用看别人的眼色行事；他的一言一行都由他自已自由决定。因为每个意志坚强的人都能得到他真正的内。心冲动驱使他追求的东西。哈里得到了他的自由，但是他突然发现，他的自由就是死亡，他现在非常孤独，外界谁也不来打扰他，这使他觉得非常可怕，各式人等都和他毫不相干，连他自己也和自己没有什么关系，他在越来越稀薄的与人无关与孤独的空气中慢慢窒息而死。现在的情况是，孤独和绝对自主已经不再是他的愿望和目的，而是他的厄运；是对他的判决了，用魔术呼唤出来的东西再也收不回去了。现在，当他充满渴望、怀着良好的意愿，伸开双臂准备接受约束，准备和他人共同生活时，已经无济于事了，现在谁也不来理会他了。其实，并不是人们憎恨他，讨厌他。相反，他有许多朋友。许多人喜欢他。但是他得到的始终只是同情和友好的态度。人们请他作客，赠礼给他，给他写亲切的书信，但没有人真正接近他，他和其他人没有任何亲近感，没有人愿意并能够和他一起生活。包围他的是孤独的空气和宁静的气氛，周围的一切都从他身边溜走，他没有能力建立各种关系，意志和渴望都不能帮助他克服这种无能、这是他生活的重要特征之一。
　另一个特征是他属于自杀者之列。这里必须说明，只把那些真正自尽的人称为自杀者是错误的。这类人中不少是由于偶然的原因才成为自杀者的，自杀并不一定是他们的本性。在这些没有个性、没有明显的特点、没有经历命运折磨的普普通通的人中，有些人用自杀了却一生，但就他们的本性与特点来说，他们并不属于自杀者的类型；相反，那些按本质属于自杀者的人中却有许多人——也许是大部分人——不曾损伤过自己的一根毫毛。哈里是一个“自杀者”，自杀者并非一定有强烈的求死欲望，有的人有这种欲望，但他并非自杀者。自杀者的特点是，他觉得他自己——不管有无道理——大自然的一个特别危险、特别不可靠而又受了危害的嫩芽，他始终觉得自己受到危害，毫无保护，似乎站在窄而又窄的崖尖上，只要外力轻轻一推，或者稍一昏眩，就会掉下万丈深渊。这类人有一个特征，即对他们来说；命中注定自杀是他们最为可能的死亡方式，至少他们自己是这样想象的。这种情绪总是在少年时期就表现出来，而且伴随他们整整一生，其前提却并不是他们的生命力不旺盛。相反，在自杀者中间常常发现有些人非常坚韧，非常勇敢，生活的欲望非常强烈。世界上有的人身染小恙就会发烧，同样，我们称作自杀者的人往往天生多愁善感，稍受刺激就会一。心想自杀。假如我们有一门科学敢于面对人生，研究人生，而不是仅仅研究生命的机制，假如我们有类似人种学，类似心理学的科学，那么，上述事实早就尽人皆知了。
　我们在这里对自杀者发的种种议论自然只是些表面现象，这是心理学，也可以说是一点物理学。从玄学的观点看，事情就完全不同而且清楚多了，因为从这个角度观察，我们看到的“自杀者”是些因发展个性而深感内疚的人，他们的生活目的似乎不再是自我完成，自我发展；而是自我解体，回归母体，回归上苍，回归宇宙中。。这类人中许多人完全没有能力进行真正的自杀，因为他们深知自杀是罪孽。但在我们看来，他们是自杀者，因为他们的救世主不是生，而是死，他们自暴自弃，随波逐流，熄灭生命的火花，回归本原。
　正像强者能变成弱者一样（特定情况下必定如此），反过来，典型的自杀者常常能把他的明显的弱点变成力量和支柱，事实上他也经常这样做。荒原狼哈里就是这样。和成千上万的同类一样，在他的想象中，通向死亡的路随时都为他敞开着。因而，他多愁善感，充满幻想，不仅如此。他还从上述思想中吸取安慰，以此作为安身立命的立足点。和所有同类人一样，任何失望、痛苦、恶劣的生活境遇都会马上唤醒潜伏在他身上以一死而求解脱的愿望。久而久之，他却把这种倾向，发展成一套有益于生的哲学。他想，那扇太平门始终为他敞开着，这种想法给他力量，使他好奇，去饱尝各种痛苦和劣境，在他遭遇不幸的时候，有时他会有一种类似幸灾乐祸的感觉，他想：“我倒要看看，一个人到底能忍受多少苦难！一旦到了忍无可忍的地步，我把太平门一开就摆脱了劫数。”许多自杀者就是因为有这样的想法而获得巨大的力量。
　另一方面，所有自杀者都熟悉如何抵制自杀的诱惑。他们每个人在灵魂的某个角落清楚地知道，自杀虽然是一条出路，然而却是一条不太体面的、不太合法的紧急出路，从根本上说，让生命来战胜自己、摆布自己，比用自己的手结束生命高尚得多，美好得多。这种认识，这种亏。心感（它和那些所谓的自满自足者的凶恶良心同出一源）促进大部分自杀者持久地和各种诱惑作斗争。他们苦斗着，如同惯窃和他的恶习斗争一样。荒原狼也熟悉这场斗争，他曾经变换过各种武器进行斗争。后来，到了四十七岁那年，他忽然灵机一动，产生了一个侥幸的、不无幽默的妙想，这个妙想常常使他高兴。他把五十岁的生日定为他可以自杀的日子。他和自已谈妥，在这一天，他可以根据当天的情绪决定是否利用太平门。不管他还会遇到什么情况，生病也好，赤贫如洗也好，经历各种痛苦和辛酸也好，所有这一切都不再遥遥无期了，这一切最多也只有几年、几月、几天之久了，过一天少一天，过一年少一年！真的，现在有些烦恼不幸，他比过去容易忍受得多了。要是在过去，这些苦恼不幸会折磨得他坐卧不安，使他的心灵受到震撼。当他由于某种原因感到特别不适，除了生活日益寂寞、潦倒、粗野外，还遭遇其他种种特殊的痛苦和损失的时候，他就对痛苦说：“你等着吧，再过两年，我就能主宰你们了！”然后，他就满心喜悦地去想象：他五十岁生日那天早晨，他拿起刮脸刀，辞别一切痛苦，走出太平门，随手把门关上时，信件和贺词像雪片一样向他飞来。那时，痛风、忧郁、头疼、胃痛就都只好认输了。
　现在尚需对荒原狼性格的各个现象，尤其是他对市民性的特殊关系进行解释。这些现象都与他们的基本原则有关。我们就以他对市民精神的关系为出发点来观察吧。
　根据他自己的看法，荒原狼完全置身于市民世界之外，他既没有家庭生活，也没有功名心。他觉得自己完全是与世隔绝的个人，时而觉得自己与众不同，颇有天资；是个出类拔萃的人。他有意识地蔑视资产者；因为自己不是资产者而感到骄傲。然而在某些方面，他的生活完全像个资产者，他在银行里有存款，他资助贫穷的亲戚，他对穿着虽然不在意，但是他的衣服却也得体，并不破烂，他力求和警察局、税务局以及诸如此类的权力机构和平相处。此外，一种强烈的、埋藏在心底的渴望常常把他引向小康人家的小世界，使他向往庭院洁净、楼梯间擦得锃亮的雅静住房，在这些房子里充满整齐与舒适的气氛。他身上坏毛病不少，他放肆浪荡，觉得自已不是普通人，而是个怪人或天才，对此他也颇为得意。但另一方面，他从来不曾在市民精神已经消失的地方居住生活过。他既不曾在权力在握、具有非凡才能的特殊人物的环境中安过家，也不曾在罪犯或被剥夺权利的人那里住过。他一向在小康人家寄宿，他同他们的生活水平和环境始终是非常适应的，即使他和他们处在对立和反叛的关系之中。此外，他是在小资产阶级的教育下长大的，从那里接受了许多概念和模式。理论上，他一点不反对娼妓，但他本人却没有能力认真对待一个妓女，他也不能真正地把她们看作是自己的同类。对被国家和社会唾弃的政治犯、革命家或思想方面的教唆犯，他能够爱如手足，而对小偷、盗贼、强奸杀人犯，他只能保持有产者的尊严，绝不同流合污。
　这样，他的知识与行为也分成两半，其中一半所认可和肯定的始终是另一半所反对和否定的。他是在一个有教养的有产者家庭中长大的；那里有固定的形式和道德风尚，所以他的一部分灵魂始终不能摆脱这个世界的秩序，虽然他个性化的程度早已超越普通市民许可的尺度，但他早已不受普通市民的理想和信仰的内容所约束。
　作为永恒人性的“市民精神”，无非是企求折衷，在无数的极端和对立面之中寻求中庸之道。我们从这些对立面中任意取出一对为例，例如圣者与纵欲者的对立，我们的比喻就很容易理解了。一个人有可能献身于精神，献身于向圣洁靠拢的尝试，献身于圣贤的理想。反过来，他也有可能完全沉溺于欲望中，一味追求私欲，他的全部活动都是为了获得暂时的欢乐。一条路通往圣人，通往献身于精神，把自己奉献给上帝。另一条路通技纵欲者，通往沉溺于欲望，通往自我堕落。而普通市民则企图调和，在两者之间生活。他从不自暴自弃，既不纵欲过度，也不禁欲苦行，他永远不会当殉道者，也永远不会赞同自我毁灭，相反，他们的理想不是牺牲自我，而是保持自我，他们努力追求的既不是高尚的德行，当个圣人、也不是它的对立面，他们最不能忍受的是不达目的决不罢休的精神，他虽然侍奉上帝，但又想满足自己的欲望。他虽然愿意做个仁人君子；但又想在人世间过舒适安逸的日子。总而言之，他们企图在两个极端的中间，在没有狂风暴雨的温和舒适的地带安居乐业，他们成功地做到了这一点，不过放弃了某些东西：他们的生活和感情缺乏那种走极端、不达目的不罢休的人所具有的紧张与强度。只有牺牲自我才能积极地生活。而普通市民最看重的是“自我”（当然只是发育不良的自我）。他牺牲了强度而得到了自我的保持与安全，他收获的不是对上帝的狂热，而是良。心的安宁，不是喜悦而是满足，不是自由而是舒服，不是致命的炽热而是适宜的温度。因此，就其本质来说，市民的生活进取性很弱，他们左顾右盼，生怕触犯自己的利益，他们是很容易被统治的。因此，他们以多数代替权力，以法律代替暴力，以表决程序代替责任。
　很清楚，这种软弱而胆怯的人尽管数量很多，却不能自立自卫。基于他们的这种特点，他们在这个世界上只能扮演狼群中的羔羊的角色。但是我们也看到，虽然铁腕人物统治时期市民立刻被排挤，他们的才能得不到发挥，但是他们从未衰亡，有时似乎还在统治世界。这怎么可能呢？他们的人数、他们的道德、他们的知识水平和组织能力都不足以拯救他们免于衰亡沉沦。一个人如果生来就没有旺盛的生命力，那么世界上就没有任何药物能维持他的生命。但是市民阶层却依然存在，而且在不断地发展强大。这是什么原因呢？
　答案是：原因在于荒原狼。实际上，市民阶层的生命力并不在于它的正常成员的品性，而在于数目众多的非正常成员的品性。市民阶层的理想界限模糊，可伸可缩，因而能够把这些非正常成员包罗进自己的行列。市民阶层中向来有许多坚强而粗野的人。我们的荒原狼哈里就是典型一例。虽然他远远越出市民礼仪的极限，发展成为一个特殊的个体，他既懂得吾省吾身的喜悦，能享受仇恨与自限的朦胧欢乐，他蔑视法律、道德和常识，然而他依然是市民的囚徒；并不能摆脱它的羁绊。就这样，围绕着真正的市民阶层的核。心群众的是人类的广泛的阶层，成千上万充满生命力和智慧的人，他们每个人都超越了市民的生活准则，他们感到他们的使命是过一种誓必达到目的的紧张生活；他们每个人都有某种幼稚的感情，觉得自己是依附于市民阶层的，他们每个人都受了感染，削弱了生活的紧张程度，但是他们依然留在市民阶层中，隶属于它，承担义务，为它服务。因为大人物的原则可以反其意用于市民阶层：不反对我就是赞成我！
　如果我们进一步剖析荒原狼的灵魂，我们就会发现，他那异常发展的个性使他成了一个非市民，因为物极必反，个性过分强烈，就转过来反对自我，破坏自我。我们看到，在他身上既有一种强大的力量把他推向圣贤，又有促使他堕落的强烈本能。然而，由于某种弱点或惯性，他不能腾起身来进入完全自由混沌的太空，他仍然为市民阶层，这个生育他的、吸引力强大的星球所羁绊。这就是他在宇宙这个空间中的地位，他所受到的制约。绝大部分知识分子，大部分艺术家都属于这种类型。他们中只有那些最强的人才突破市民阶层这个地球的大气层，进入宇宙空间，其他人或垂头丧气，或屈从妥协，他们一方面蔑视市民阶层，另一方面又是市民阶层的一员。为了生存下去，他们最终不得不肯定市民阶层，从而美化了它，给了它力量。对这些不计其数的人说来，市民阶层并不足以成为他们的悲剧，而只是一个非常大的不幸和厄运，他们的才能在这不幸与厄运之地狱中被煮熟，变得富有成果。少数挣脱羁绊的人进入绝对境地，可歌可泣地走向毁灭，他们是悲剧人物，这种人是为数不多的。而那些仍然受市民思想制约的人——对他们的才能，市民阶层常常给予极大的荣誉——在他们面前有一个第三王国散开着，这是虚幻而有主权的世界：幽默。那些不能宁静片刻的荒原狼，那些无时无刻不在忍受可怕苦难的人们，他们缺乏必要的冲力向悲剧发展，缺乏冲破引力进入星空的力量。他们深感自己是属于绝对境地的，然而又没有能力在绝对境地中生活。如果他们的精神在受苦受难中能够变得坚强灵活，那么，他们就会在幽默中找到妥协的出路。幽默始终是市民特有的东西，虽然真正的市民并不能理解它。在虚幻飘渺的幽默气氛中，所有荒原狼的错综复杂、杂乱无章的理想得以实现了：在幽默中不仅能同时肯定圣贤和堕落的人，把社会的两极弯曲使之靠拢，而且还能把市民也包括到被肯定者的行列。这位狂热信仰上帝的人也许有可能对罪犯采取肯定的态度，反过来，他也可能对圣徒采取肯定的态度。然而罪犯和圣徒两者以及所有其他走极端的人都不可能对中立温和的中间道路即市民的东西加以肯定。唯有幽默才完成这种不可能的事情，用它的棱镜的光照射了人生的一切领域，把它们合为一体；而这种幽默是那些完成伟大业绩的使命受到阻碍的人的美妙发明，这种幽默也许是人类最典型最天才的功绩。我们所生活的这个世界似乎并非是我们的世界，尊重法律又超越于法律之上，占有财产而又似乎“一无所有”，放弃一切又似乎并未放弃，所有这些深得人心而且不断予以表述的人生高度智慧的要求，唯有幽默才能实现。
　荒原狼并不缺乏实现这些要求的天赋和条件。如果他能够在他那闷热难耐、杂乱无章的地狱里把这魔酒烧干排干的话，也许就得救了。可是他还有许多欠缺。然而得敕的可能性是存在的，希望尚未熄灭。热爱他的人，同情他的人尽可以祝愿他得到拯救。这样，他也许会永远弥留于市民之中，但是另一方面，他的痛苦就会变得容易忍受，会有所收益。他与市民世界的关系——他既爱它又恨它——就会失去伤感的情调，他属于市民世界的感觉就不再会把他当作污点，经常不断地折磨他。
　为了达到这一点，或者说为了有朝一日敢于飞身跃入太空，荒原狼必须正视自己，必须察看自己灵魂深处的混乱，必须有充分的自我意识。那时，他就会看到，他那疑窦百出的生活完全不可更改，而且他再也不可能一次又一次地从欲望的地狱逃到伤感而又富有哲理的慰藉之中，再从这自我安慰逃进对狼性的盲目陶醉之中。那时，人和狠就会被迫不戴感情的假面具互相认识，互相直视对方。然后，他们木是突然爆发，永远分手，从而不再有荒原狼，就是在幽默的灵光中出于理智而结成姻缘。
　也许有朝一日，哈里会同这最后的可能性邂逅相遇。有一天，他也许会认识自己，不管他是得到我们的一百小镜子也好，还是遇见永垂不朽的人也好，抑或在我们的某个魔剧院找到他解救荒芜的灵魂所需要的东西也好。千百种这样的可能性在等待他，他的命运吸引着这种可能性，所有市民阶层的非正式成员都生活在这种奇异的魔术般的可能性的气氛中。一个“万物皆空”的观念足以使他们认识自己，闪电打中了。
　这一切，荒原狼大概都十分清楚，尽管他对自己一生的内心的概况从未作过了解。他感觉到他在世界这座大厦中的地位，他感觉并认识永垂不朽的人，他感觉并害怕自我相遇的可能性，他知道有那么一面镜子，用那面镜子来照照自己，他既是迫切需要又是异常害怕。
　在本文结尾还需要澄清最后一点不符合实际之处，一个原则性的错觉。所有的“解释”，所有的。心理学，所有的探讨都需要辅助手段，需要理论、神话、谎言；一个正直的作者应该在他论述的结尾尽量澄清这些谎言。假如我说有“上”“下”之分，那么这就是一种观点，要求进一步得到解释，因为只有在思想中，在抽象概念中才有上下之分。世界本身并没有上下。
　简而言之，“荒原狼”也同于此理，只是一种幻觉。如果说哈里觉得自己是一个狼人；自认为是由互相敌视的、对立的两种性格组成的，那么，这只是一种简化的神话。哈里根本不是狼人，假如我们表面上似乎不假思索地接受了他的谎言，接受了他自己虚构并借以为真的谎言，真的把他看作双重性格的人，看作荒原狼，并且据此加以解释的话，那么，我们是因为希望容易为人理解的缘故利用了一种错觉，这种错觉现在应该得到纠正。
　哈里企图通过把自己分裂为狼与人、欲望与精神的办法来更好地理解他的命运。殊不知，这种两分法太简单化了，是对“真实”的歪曲。哈里发现身上存在许多矛盾，他觉得这些矛盾是他痛苦的根源。然而他对这些矛盾的解释虽然明白易懂，却是错误的。哈里发现自已身上有一个“人”，这是思想、感情、文化、温顺而崇高的性格的世界，他发现自己身上与之并列的还有一只“狼”，这是充满欲望、粗野、残酷、低下的粗鄙性格的黑暗世界。哈里把他的性格分为互相敌视的两个方面，似乎泾渭分明，可是他却一次又一次地看到，有时狼和人能和睦相处，非常幸福。如果哈里企图断定在他生命的每时每刻，在每个行动、每个感觉中人占多少比例，狼占多大比重，他马上就会陷入困境，他的全部狼人妙论就会完全破产。因为没有一个人，包括最原始的黑人和傻瓜，会如此简单，他的性格会如此单纯，只是两三种主要因素的总和；而把哈里这样异常复杂的人简单地分为狼和人是无比愚蠢的行动。哈里的本质远不是只有两个因素，而是上百个、上千个因素构成的。他的生活（如同每个人的生活）不是只在两个极一一欲望和精神，或者圣火和浪子——之间摆动，而是在千百对，在不计其数的极之间摆动。
　像哈里这样一个知识广博的聪明人会把自己看成荒原狼，相信能够用如此简朴、如此残忍、如此原始的公式表达他那丰富而复杂的生活，对于这一点我们不应该感到惊奇。入并没有高度的思维能力。即使最聪慧、最有教养的人也是经常通过非常天真幼稚的、简化的、充满谎言的公式的有色眼镜观察世界和自己，尤其在观察自己时更是如此！因为从表面看，所有的人似乎都具有一种天生的、必然的需要，把自我想象为一个整体。这种狂热尽管会经常地受到巨大的冲击而动摇，但它每次都能复元如旧。坐在杀人犯面前的法官直盯着他的眼睛，在某一瞬间，他听见杀人犯用他（法官）的声音说话，他在自己的内心深处也发现有杀人犯的感情、能力和可能性，但他很快又变成了一个整体，又成了法官，转身回到想象中的自我的躯壳中，行使他的职责，判处杀人犯死刑。如果那些才智超群、感情细腻的人腰拔地意识到自己是多重性格，如果他们如同每个天才那样摆脱单一性格的幻觉，感觉到自己系由许多个自我组成，那末，只要他们把这种意识和感觉告诉人们，多数派就会把他们关起来，他们就会求助于科学，把他们确诊为患有精神分裂症，不让人类从这些不幸者的口中听到真理的呼喊。有许多事情，每个有头脑有思想的人认为是不言而喻需要知道的，然而社会风气却不让人们去谈论。在这种情况下，为什么还要浪费唇舌，把这些事情诉诸公众呢？要是一个人正在把想象中的单一的自我分解为两个，那么就可以说，他近乎天才了，至少也是一个罕见的、有趣的例外。实际上，没有一个人是纯粹的单体，连最天真幼稚的人也不是，每个“我”都是一个非常复杂的世界，一个小小的星空，是由无数杂乱无章的形式、阶段和状况、遗传性和可能性组成的混沌王国。每个人都力求把这混沌的王国看成单一的整体；谈起自我时的语气给人一种印象，似乎这是简单的、固定不变的、轮廓清晰的现象，这种每个人（包括至圣至贤在内）都避免不了的错觉似乎是必然的，就像呼吸和吃饭那样是生存的要求。
　这种错觉建立在某种简单的比喻之上。一个人的肉体是统一的整体，而灵魂从来不是统一的。文学创作，即使是最精粹的文学创作，始终习惯于把人写成似乎是完整的、统一的。在迄今为止的文学创作中，专家们最推崇的是戏剧，这样做是完全有道理的。因为戏剧提供了最大的可能来描写“自我”的多样性——剧中的每一个人物都免不了由独一无二的、统一的、完整的躯体加以表现。对于这种现象只作粗枝大叶的观察，就会得到剧中人都是统一体的错误印象。所以这种观察并不能推翻戏剧表现自我多样性的论断。即便是最原始的美学也极为赞赏所谓的性格戏剧；在这类性格剧中，每个人物都是单一的整体，性格十分鲜明，绝不含糊。只有纵观前后，某些人才逐渐模模糊糊地感到这一切也许只是一种廉价肤浅的美学，如果我们把那些并不是我们生而有之的，而是从古典时代因袭而来的堂而皇之的美的概念用到我们伟大的戏剧家身上，我们就错了，这些概念都是“自我”与人物的幻觉，都是人从有形的躯体出发而发明的。在古代印度的文学作品中，没有这个概念，印度史诗的英雄并不是人，而是人的群体，人的一系列轮回。我们这个现代世界有许多文学作品试图透过人物和性格的表演描写错综复杂、丰富多彩的内心世界，而作者对此也许毫无意识。谁要认识这一点，谁就得下决心把这种作品中的人物看作是高一级的统一体（不妨叫做诗人之灵魂）的各个部分、各个方面、各个不同的侧面，他不能把这些人物看成单个的人。用这种方法观察浮士德的人就会觉得浮士德、靡菲斯特、瓦格纳以及所有其他人物构成一个单一体，合成一个超人。这高一级的超人才暗示了某些灵魂的真正本质，而单个的人物却不能做到这一点。浮士德说过一句教师们十分熟悉、庸人们非常赞赏的名言：“啊，在我的胸膛里有两个灵魂并存”然而他却忘了他的胸中还有摩菲斯特，还有许许多多别的灵魂。我们的荒原狼也以为在他的胸膛里有两个灵魂（狼和人），他觉得他的胸膛已经因此而拥挤不堪。一个人的胸膛、躯体向来只有一个，而里面的灵魂却不只两个、五个，而是无数个；一个人是由千百层皮组成的葱头，由无数线条组成的织物。古代亚洲人已经认识这一点，并且了解得十分详尽，佛教的瑜伽还发明了精确的办法，来揭露人性中的妄念。人类的游戏真是有趣得很，花样多得很：印度人千百年来致力于揭露这种妄念，而西方人却花了同样的力气来支持并加强这种妄念。
　我们从这种观点出发来观察荒原狼，就会明白他那可笑的双重性格为什么使他那么痛苦。他和浮士德一样，以为一个胸膛容不下两个灵魂；两个灵魂在一个胸膛里肯定会把胸膛撕裂。实际上正好相反，两个灵魂是太少了，哈里用如此简单的模式去理解他的灵魂，这就大大歪曲了真相，曲解了他的灵魂。哈里是个天资很高的人；但他却像只能数一和二的野人那样简单。他把自己的一半叫做人，另一半叫做狼，就以为到了尽头，把自己理解透了。他把身上所有富有智慧的、高尚的、文明的东西归到“人”一边，把一切本能的、野蛮的、杂乱无章的东西归到狼一边。然而，＿实际生活却比我们的上述想法复杂得多，比我们可怜的傻瓜语言细腻得多，哈里使用如此简单的浪的方法，那是在双倍地欺骗自己。我们担心，哈里把他灵魂中还远远不属于人的因素统统归到人身上，把他性格中早已超出狼性的部分归到狼一边。
　如同所有其他人一样，哈里自以为非常清楚人为何物。其实他一点不懂；虽然他在梦中，在其他无法检验的下意识中经常感觉到人为何物。但愿他永远记住这种胜利的感觉，把它变为自己的血肉！可以说，人并不是一个固定的、永远不变的形象，这种固定的、永远不变的形象是古典时代的理想，尽管古代的先知有过相反的感觉；相反，人是一种试验和过渡，人只不过是自然与精神之间的一座又狭窄又危险的桥梁。他内心深处不可抗拒的力量驱使他走向精神、走向上帝；他最诚挚的渴望又吸引他回归自然、回归母体，他的生活就在这百种力量之间颤巍巍地摇摆。人们对“人”这个概念的理解始终只不过是短暂的市民协议而已。这种习惯势力拒绝并禁止某些最原始、最粗野的欲望，要求人们有一点意识，有一点道德修养，有一点文明，不仅允许、而且鼓励人们有一点点精神。具有这种习惯的“人”如同每个市民的理想一样，都是妥协的产物，是谨小慎微而又巧妙的尝试，不仅企图蒙骗凶恶的母亲——肉体，而且还蒙骗可恶的父亲一一精神，使他们放弃缓和他们激烈的要求，以便在他们之间的缓冲地带居住。于是，市民允许并容忍他称为“人性”的东西，而同时又把人性出卖给“国家”这个凶神恶煞，任其摆布，经常在两者之间煽风点火。于是，市民们今天把某个人判为异端烧死，判为罪人统死，而过了两天又为他造纪念碑。
　荒原狼也隐隐约约感觉到，人还不是完美的造物，而是一种精神要求的产物，是一种遥远的、既令人神往又令人害怕的具有可能性的东西；正是那些今天被送上断头名明天又为他们建造纪念碑的少数人时而历尽千辛万苦，时而狂欢大喜，在通向完人的道路上一小步一小步向前迈进。但是，他在自己身上与“狼”相对、称为“人”的东西，大部分不外乎是那个市民传统概念中的平庸之“人”。哈里能清楚地感觉到通向完人的道路，通向不朽者的道路，有时也在这条路上像小脚女人那样向前迈出小小的一步，并且为此而付出巨大的代价：他异常孤独，要忍受各种痛苦。然而他在灵魂深处却又不敢肯定和追求那最高要求，那种真正的、被精神寻找的修身之道，他害怕去走那唯一通向永恒不朽的羊肠小道。因为他很清楚地感到，这样做会使他受更大的苦，使他挨骂受辱，被迫放弃人生的一切希望，也许还会把他送上断头台；即使在这条路的尽头等待他的是永生不灭，他也不愿去忍受这一切痛苦，去尝试各种不同的死亡。尽管他对修身的目的比市民们意识得更为清楚，但他还是双目紧闭，不愿知道：绝望的自我钟爱，挣扎着不愿去死，肯定引人走向永恒的死亡，相反，能够视死如归、能够脱胎换骨，热心于自我转变，就能到达不朽的境界。如果说，。他在不朽者中对他喜爱的人顶礼膜拜，比如莫扎特，那本归根结底他也是用小市民的眼光去看待他的，而且往往像学校老师那样，说莫扎特有无比的天赋，以此来解释他的至善至美，他没有看到他伟大的献身精神，他的巨大热情，他对小市民的理想的漠然态度，他对极度孤独气氛的容忍态度，这种孤独受苦人、修身人周围的市民气氛变得十分稀薄，成了冰冷的宇宙以太，这是客西马尼花园的孤独。
　我们的荒原狼至少已经发现自己身上有浮士德式的两重性，他已经发觉他的躯体是统一的，但是灵魂并不统一，他顶多只是处在通向这种和谐统一的理想的漫长朝圣路上。他既不 想克服身上的狼性，变成一个全人，也不愿放弃人性，做一只狼，从而至少能度过统一的、不是支离破碎的一生。也许他从未仔细观察过真正的狼；如果他仔细观察过，他就会看到，即便是动物也没有统一的灵魂，在它们健美的躯体里潜伏着各种各样的追求和各种不同的东西，连娘身上也有众多危机，狼也在受苦。遵循“回归自然”的口号，这是不行的，人类走的是一条充满痛苦的无望歧途。哈里再也不能完全变成狼了，即使他回复成了狼，那他也会看到，狼也已不再是非常简单的原本文物，而是非常复杂的东西。狼在它的胸膛里也有两个或两个以上的灵魂，谁渴望成为一只狼，那他同样犯了健忘症。过去有人曾高唱：“噢，童年不逝多么幸福！”这位高唱儿童幸福之歌的人很有同情心，很伤感，他也想回到自然中去，回到无辜中去，回到原始中去。但他完全忘记了孩子们也绝不是幸福的，他们也能够经历各种冲突，经受种种分裂和痛苦。
　压根儿没有什么回头路，既不能回到豺狼，也不能回到儿童。万物之始并不就是圣洁单纯；万事万物，即便是那些表面看来最简单的东西，一旦造就，那它们就已经有罪，就已经是多重性格，就已经被抛进了肮脏的变异之河，它再也不能逆流而上。通向无辜，通向本原，通向上帝的道路不是引我们向后走，而是向前走，既不通向狼，也不通向儿童，而是不断向前，通向罪恶，引导我们修身。可怜的荒原狼，作即便自杀也绝无好处，你肯定得走一条更长更难、荆棘丛生的修身之道，你将会经常不断地将你的双重性格翻番加倍，使你本已非常复杂的性格更加复杂。你不会缩小你的世界，不会简化作的灵魂，相反，你将把越来越多的世界、乃至整个世界装进你痛苦地扩大了的灵魂中，然后也许就此终止，永远安息。这是释迦牟尼走过的路。每个伟大的人物只要他冒险成功都走过这条路，只是有人自觉有人不自觉罢了。每个孩子出世就意味着脱离宇宙，从上帝那里游离出来，意味着痛苦的新的生命之路。要回到宇宙，停止痛苦的个性化，修身成神就必须敞开胸怀，扩大灵魂以使灵魂又能容下整个宇宙。
　这里所说的人并不是学校、国民经济、统计资料所熟悉的人，也不是成千上万在街上游荡的人，他们是芸芸众生，只不过是海边的沙粒，波涛撞击海岸激起的水星。这种人多几百万少几百万毫无关系，他们只是材料而已。我们这里说的是高级意义上的人，是人生这条漫长路程的目的，我们说的是神圣的人，是不朽的人。天才并不像我们以为的那样罕见，当然也不像文学史、世界史或报纸所说的那样多。在我们看来，荒原狼哈里似乎有足够的天才，去作一次修身成人的冒险尝试，而大可不必一遇困难就为自己愚蠢的荒原狼感到痛苦而大喊大叫。
　具有这种可能性的人用荒原狼和“啊，两个灵魂前来解救自己，就像他们胆怯地喜爱世人的东西一样，既使人感到惊奇，又使人迷惑不解。一个能够理解释近年尼的人，对人的优劣两面略有所知的人，不应生活在常识、民主、资产者的教育占统治地位的世界里。他只是由于怯弱才生活在这个世界之中，每逢他觉得他的容积过于狭小；世人的空间过于拥挤，这时，他就归咎于”狼“，他不愿知道，有时根是他身上最好的部分。他把身上一切粗野的东西称作狼，他觉得这些东西既可恶又危险，使人害怕；他自以为是艺术家，感觉敏锐细腻，但是他却看不见在他身上除了狼，在狼的身后，还有许多其他兽性。他看不见并非所有咬人吃人的都是狼，他看不见在他身上还有狐狸、龙、老虎、猴子和极乐鸟。他也看不见这整个世界，这整个天堂乐园——这里住满各种造物，有可爱的也有可怕的，有大的也有小的，有强壮的也有娇小的——为狼的童话所窒息囚禁，而他身上真正的人同样也为假人、小市民所窒息囚禁。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《哥本哈根》节选</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/heart/%E5%93%A5%E6%9C%AC%E5%93%88%E6%A0%B9-%E8%8A%82%E9%80%89/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Dec 2015 09:43:49 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/heart/%E5%93%A5%E6%9C%AC%E5%93%88%E6%A0%B9-%E8%8A%82%E9%80%89/</guid>
      <description>波　尔：记忆是一种奇妙的日记。
海森堡：你翻开它，简洁的标题，工整的记述，在你的四周融化了。
波　尔：你踏上一页页的台阶，走入日日月月。
玛格瑞特：过去在你的脑中成为现在。
 波　尔：它奏效了，是的。但更重要的是你看到了我们这些年的成果，对吗，海森堡？不夸张地说，我们把世界翻了过来！是的，你听着，这就是说，这就是说……。我们又将人置于宇宙的中心。有史以来，我们不断地发现自身被放逐。我们将自己流放至万物的边缘。首先我们将自己变成上帝不可知旨意的附属，渺小的众生匍匐在大教堂般的苍穹前。而当我们刚从文艺复兴中找回自我，当人刚刚成为倡导者们所宣称的万物之衡，我们又一次被自己竖起的理性产物推至一旁！又侏儒般地仰望着物理学家们筑起的巍峨高耸的新大教堂——传统力学法则，它不管我们存在与否，先我们之前，开永恒之起始，后我们之后，至永恒之终结。直到进入20 世纪初叶，我们突然被迫又一次站立起来。
海森堡：从爱因斯坦开始。
波　尔：从爱因斯坦开始。他指出，测量——整个科学存在所依赖的测量——并非是不偏不倚非人格化的举动，它是一项人类行为，受特定的时空观念及观测者个人观念的影响。因而，在20 世纪中叶的这3 年中，我们在哥本哈根发现了宇宙中并无绝对准确的客观世界。世间万物只是一系列的近似存在，仅仅由我们同它相对关系的限度来决定，仅仅由人类的思维与理解来决定。
 波　尔：海森堡，我只好说——如果人们按严格的可辩量来测衡自身……。
海森堡：那我们则需一种新奇的量子伦理。天堂里应有我一席之地，也有当年我返家途中在海格尔洛赫遇到的那位秘密警察一份。那是战争结束时，同盟军正在合围，我们已无能为力。伊丽莎白和孩子们逃到了巴伐利亚的一个小村子里，我趁被捕之前去看他们。那时交通已全部中断，我只好骑自行车——只能夜里走，白天睡在树丛中。因为密密麻麻的盟军飞机从早到晚在空中呼啸着，他们向路上任何移动目标俯冲攻击。一个骑自行车的人会成为他们在德国境内的最大目标。我走了三天三夜，出符腾堡，穿过斯瓦比亚山和阿尔卑斯山口的丘陵地，横贯了已被摧毁的祖国，这就是我的选择吗？那满目的废墟瓦砾？那敝天的滚滚浓烟？那数不清的饥饿的脸？这就是我的事业？所有绝望的人们都在逃命。最绝望的是秘密警察，他们像一群红了眼的恶狗，垂死挣扎地四处追杀着溃散的逃兵，把他们吊死在路边的树上。第二天夜里，突然间——那可怕而又熟悉的黑制服，在夜色里猛地出现在我面前。从他的嘴型，我读到了那恐怖而又熟悉的词，“逃兵”，他说，和我一样的精疲力竭。我递给他我自己签发的通行证，可夜色太暗，他又极累。他径直打开枪套，准备枪决我，那更省事。在那瞬间，我的思路转得极快极清晰——就像在滑雪，或像在黑尔戈兰岛的那个夜晚，或是费莱德公园的那个夜里。这次出现在我脑中的是口袋里的那包美国香烟，它已在我手中，我递过去，最绝望的一招了。我等着，他看着香烟，犹豫着，思量着，左手拿着我那张无用的通行证，右手按着枪套。烟盒上印着两个大字：好运。他扣上枪套，接过香烟……。它奏效了……。它奏效了！像所有其他问题的答案。为了这20支烟，他放了我。我继续上路。三天三夜，途中有哭泣的孩子们，有迷了路、饥饿不堪的孩子们，他们被征入伍又被指挥官抛下。还有徒步返乡的奴工队伍，饥肠辘辘地赶往法国、波兰、爱沙尼亚。经过加默廷根、比伯拉赫和梅宁根、明德尔海姆、考夫博伊伦和雄高。横越我那亲爱的祖国，我那已毁灭的、耻辱的而又亲爱的祖国。
波　尔：亲爱的海森堡！亲爱的朋友！
玛格瑞特：沉默，我们总是回归的沉默。
海森堡：当然，我知道他们在想什么。
玛格瑞特：所有迷失在路上的孩子们。
波　尔：海森堡在世间游荡，犹如一个失落的孩子。
玛格瑞特：我们自己失落的孩子们。
海森堡：舵柄又一次回撞。
波　尔：那么近，那么近！差那么一点儿！
玛格瑞特：他站在门口，注视着我，然后转过头去……。
海森堡：他又一次离去，消逝在黑暗的波涛中。
波　尔：我们尚在寻觅之中，我们的生命便结束了。
海森堡：我们还未能看清我们是谁，我们是什么，我们便去了，躺入了尘土。
波　尔：湮没在我们扬起的尘土之中。
玛格瑞特：那时会迟早到来，当我们所有的孩子化为尘土，我们所有孩子的孩子。
波　尔：那时，不再需要抉择，无论大小。也不再有测不准原理，因为那时已不再有知识。
玛格瑞特：当所有的眼睛都合上，甚至所有的鬼魂都离去，我们亲爱的世界还会剩下什么？我们那已毁灭的、耻辱的而又亲爱的世界？
海森堡：但就在那时，就在最为珍贵的那时，它还在。费莱德公园的树林，加默廷根，比伯拉赫和明德尔海姆。我们的孩子，我们孩子的孩子。一切得以幸免，非常可能，正是由于哥本哈根那短暂的片刻，那永远无法定位及定义的事件，那万物本质上不确定性的终极内核。
——剧　终</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>读《自私的基因》及对某某们的复仇</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/heart/%E8%AF%BB%E8%87%AA%E7%A7%81%E7%9A%84%E5%9F%BA%E5%9B%A0%E5%8F%8A%E5%AF%B9%E6%9F%90%E6%9F%90%E4%BB%AC%E7%9A%84%E5%A4%8D%E4%BB%87/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Feb 2015 11:30:28 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/heart/%E8%AF%BB%E8%87%AA%E7%A7%81%E7%9A%84%E5%9F%BA%E5%9B%A0%E5%8F%8A%E5%AF%B9%E6%9F%90%E6%9F%90%E4%BB%AC%E7%9A%84%E5%A4%8D%E4%BB%87/</guid>
      <description>首先，这本书的确是一本开（hui）阔（san）眼（guan）界的好书！道金斯幽默而风趣地讲述着进化的故事，读完才发现之前我对达尔文进化论的理解是多么粗浅和不精确。
请允许我引用约翰•梅纳德•史密斯的话，代道金斯向各位说明：“这是一本关于进化过程的书，它不关乎道德，或者政治，或者人类科学。如果你并不关心进化是怎么来的，并且不能理解为什么有的人会如此严肃地去关心一些和人类无关的事务，那就不要读它：它只会导致你不必要的愤怒。”换句话说，不要被书名骗了！！！
再来说说本书的风格。可以很明显地从书的行文中发现作者的博学与幽默，精妙的比喻，严谨的说理，几乎不涉及数学公式更是使得本书能够被我等渣渣读懂╮(╯﹏╰）╭然后我发现为什么中国的科普书那么糟糕了，完全是知识的灌输，写成教科书那样，鬼看啊！！！道金斯则不同，阅读本书能够使你感受到他的情绪波动，感受到他的血肉之躯。
废话不多说，以下为拾人牙慧。
为什么会有人呢？为什么会有生命呢？在漫长的时间里，原始海洋中的有机分子通过乱七八糟的化学作用以及可怕的RP，恰好就形成了一种能够自我复制的物质（姑且称之为基因好了，姑且而已）。由于原始海洋中存在着大量的原材料，这个基因就开始复制自我了。但是由于复制的不精确性，这个基因的复制品中产生了变种。在这些变种中，“恰好”又有一个变种比它的上一代更稳定或者它能够瓦解上一代的基因来获得组装自己的原材料。很显然，这个变种就具有了生存上的优势。但是，其它变种也不是吃白饭的啊！于是，不同变种间的军备竞赛开始了，轰轰烈烈的生存斗争拉开了序幕。然后又有一个走了狗屎运的基因，恰好获得了一种“超能力”：它能够利用原始海洋中的材料为自己建造一座“宫殿”，这座“宫殿”就是所谓的原始细胞啦！由于拥有细胞保护的基因能更好地复制自己（细胞能够保护基因不受外界环境如宇宙射线及其他基因的破坏），它们具有的优势更大了。随着时间的流逝，生存斗争愈演愈烈（请脑补人类使用冷兵器、热兵器、核武器进行战争的历史。。。），基因制造了更复杂的更有利于繁殖自己的“生存机器”。因此，在道金斯看来，地球上的所有生命都是基因的生存机器。“它们存在于你和我的躯体内，它们创造了我们，创造了我们的肉体和心灵，而保存它们正是我们存在的终极理由。”
值得注意的是，并不是说基因具有意识，它们只是在自然选择的作用下表现得有目的罢了，采用拟人化的方法也只是为了叙述上的方便。
接下来，以生存为唯一目的基因开始了新的征程！生存机器间的两性战争、代际之战以及各种乱七八糟的打斗之后，最终有了我们这个丰富多彩、冷酷又温暖的世界。当然也包括我们人类。
但是，人类的诞生又给世界带来了不一样的意义：我们能够“背叛”我们的基因，我们能够认识并改造基因。更重要的是，我们产生了“文化”。额(⊙o⊙)…，让我想想接下来该怎么讲。。。
道金斯问：“有木有对一切生命普遍适用的原则呢？如果有的话，应该是森么？”道金斯打赌说：“就是一切生命都通过复制因子（如DNA）的差别性生存而进化的定律。”这种复制因子必须能够复制自我，并且在复制的过程中容许些许的改变，这样进化才能发生。而复制因子的载体就是我们这些生物了！啦啦啦！
接下来让我们带着这种观点重新省视我们自身的文化。道金斯使用了一个新的概念——“觅母”来指代文化中的“复制因子”，并作为文化传播单位或模仿单位的概念，你可以将其类比为生物的复制因子“基因”。一个思想，一个概念，文字，一首歌，一本书，各种名词都是觅母或者觅母的集合体。各种觅母一起组成了觅母库。由于觅母能够复制（通过教育等方式），并且在传播过程中会发生些许的变化（如童话故事、神话就会在流传过程中变化），进化也就有了可能。有的觅母存在的时间长（如各种经典作品），有的觅母则在“生存斗争”中被淘汰（如江南style等流行歌曲），各种新概念新思想的产生则为觅母库增加了新成员。在这种意义下，人类文化的发展史就是一部觅母的斗争史。
OK，拾人牙慧结束，接下来是对某某们的复仇╮(╯▽╰)╭
正所谓“人在果壳漂啊，哪能不挨刀呀”，在我们果壳大平静的生活中，涌动着一股很暗很暗的暗流，这股暗流最终引发了一场轰轰烈烈的“造神”运动，各种新的觅母在一群充（quan）满（shi）想（dou）象（B）力的生存机器的脑海中诞生！在这次运动中产生的觅母有：东神，汤神&amp;amp;梦女神，培神，张女神，白神，全能黄，黄助教，柴满绩，小雨神，还有好多好多，一时想不起来了，各位大神求别责罚o(&amp;gt;﹏&amp;lt;)o当然还有我这个牺牲品。。。下面我来着重叙述“蓝神”等觅母是如何产生的。
在果壳大有一个群，它叫“普通物理I-01”。本来这个群真的很“普通”，但因为某逗比物理助教鲍某某的存在，世界因此而改变。╮(╯_╰)╭于是在一个月黑风高的时刻，群里正在紧张地讨论物理期中考试。。。然后，我很做死地插了一句嘴，然后我们“亲爱的”鲍小林猪脚御赐“蓝神”称号于我。。。
什么？你问我接下来发生了啥？我不会告诉你果壳大最佳“网络推手”——翟黑黑和培神，又将这个觅母从“普通物理I•01”觅母库传播到了“大学英语2班”觅母库中。由于该觅母的独特性质，一时间便在“大学英语2班”觅母库中迅速传播，再加上果壳大美女猪脚加网络推手——玛丽•菜•梦露的助纣为虐，于是该觅母获得了前所未有的发展。
但事情还没结束。各大网络推手怀着不可告人的目的，将该觅母放进了QQ空间这个巨大的觅母库中。。。如同AI接入互联网中一样，这个具有强大生命力的觅母病毒立刻开始以指数爆炸的方式进行复制，占据了一个又一个失足少年的大脑觅母库（受害者包括但不限于小学同学、初中同学、高中同学、某些抵抗能力较弱的老师、缘识的朋友等等）。看着你们一个一个陷落，我心急啊！！！
但是，故事远远没有结束，因为考试还没有结束！！！在期末考试结束之后，一群水群gou又开始讨论物理成绩。QQ群瞬间出现了“汤神满分”字样:-)。但是！！！某水群狗多问了一句“蓝神满分？”凭借其强大的想象力，果壳大著名猪脚鲍小林同志回答道：“蓝神3000分。”紧接着，翟黑黑等人迅速加工了这条信息，新觅母产生，即“蓝三千”（我靠靠靠靠靠靠！！！！！！）就此，该觅母凭借其遗传上的稳定性，又开始在各失足少年的大脑觅母库中肆虐，看得我是心急如焚啊！！！！！！
本人在果壳大的被黑史大致如此。但是！！！各位看官请注意，我是一个有科学献身精神的人啊！！！道金斯在本书中应用了博弈论，于是有了“进化上的稳定策略”这一概念，简写为ESS。接下来我要提供外号觅母库中的更多觅母，以牺牲更多失足少年的大脑觅母库，用于“科学实验”，以得出外号觅母库中的ESS。恩，就是这样。用于实验的觅母有：
蓝神，蓝三千，少主，小兰姐姐，蓝学霸，蓝学霸，三千学神，Lance（额，这个是英文名）。。。
然后我就乐呵呵得等着实验结果了，你们慢慢来，嘿嘿！
最后就是闲扯阶段啦！
让我们看看这个世界。鲜花，飞鸟，奔马，潜鱼……如此丰富多彩！而这一切，仅仅是物质和能量、进化与运气的产物！这样想不得不让我激动不已！现今生物存在的目的是生存，如果换一个呢？如果你是上帝，你会给出一个怎样的目的？你会如何创造生命世界？
进化的未来又是什么？达尔文式的进化上能否产生拉马克进化？我们的身体——生存机器——复制因子的载体，能否使用其他物质？比如硅，铁，铜，甚至液体、空气、反物质、光！一切能够记录信息的物质也许都可以！也许整个宇宙都可以被生命本身改造成一个大生命！从某种意义上讲，进化是一种深度搜索，在搜索的过程中诞生了我们。让我们静静等待这场风暴吧！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>你问生命是什么</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/heart/%E4%BD%A0%E9%97%AE%E7%94%9F%E5%91%BD%E6%98%AF%E4%BB%80%E4%B9%88/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Jul 2014 18:17:43 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/heart/%E4%BD%A0%E9%97%AE%E7%94%9F%E5%91%BD%E6%98%AF%E4%BB%80%E4%B9%88/</guid>
      <description>——读《失控》凯文·凯利 (一)进化生命，是宇宙之花。
45亿年前，当地球刚刚形成，火山猛烈喷发，岩浆四溢，谁能想象45亿年后那颗名为“地球”的行星今天的样貌？我无法想象，失去生命的地球将是什么模样。还会有那蔚蓝的天空，广阔的森林，奔腾的江水，飞翔的群鸟吗？在进化的浪潮中，生命与地球相互依存，互相影响，一直携手走到今天。时光倒转38亿年，我们的祖先——一个原始的分子团，被随机的概率左右着未来，借助闪电的光和热，颤抖地复制出自己，宣告着生命时代的来临。生命是一个真正的奇迹，打破了无中不生有的神话，从冰冷严酷的高熵世界中脱离而出，艰难地维持着低熵状态，坚定地迈向有机世界，38亿年一刻不停，并为思维的涌现做着长期的准备，一直到今天人类的诞生。
生命，由简单到复杂，由高熵状态向低熵状态发展，但宇宙本身却是由低熵向高熵发展的。逆水行舟，成就了生命的伟大，也注定了生命的可悲。从这个意义上讲，生命是一场豪赌，一个伟大的冒险！
从几十亿年前的化学进化开始，生命走过了生物进化，正走在文化进化的路途中。未来在哪里？在一次次的进化中，生命进化的速度也在飞速加快，前一次的进化也为后续的进化创造了条件。化学进化的不确定性太大，速度慢，效率低。而生物进化虽然有了很大的进步（特别是真核生物的出现使得进化效率大幅提升），但依然有缺陷——基因并不能储存足够多的信息，记忆还不能够稳定遗传下去。于是，人类产生，社会形成，文化成为了信息传递的新载体，从而绕过中心法则的制约，在达尔文进化的基础上增加了拉马克进化的魔幻魅力，知识也得以如基因般保存并一代一代传递下去。人类社会才可能在废墟之上创造新的家园，达到新的辉煌。但新的问题又接踵而至：信息的急速增加，知识的大爆炸使得人们学习的时间增加，而人的生命却又是有限度的，这就必然导致我们花费在其他事情上的时间会减少，极端的情况便是“活到老，学到死”。社会分工虽只需人们学习一个具体领域的知识，但我们仍然需要跨领域的复合型人才和大师级人物。长此以往，知识量的快速增长最终将导致社会的停滞不前。
（二）生命的本质要解决上面的问题，我们必须先明白生命的本质。生命的本质不在于组成它的物质种类是什么。生命利用客观规律和物质，以自身为基础，不断产生新的生命，从而使得自身形式得以保存，并不断进化。
既然如此，我们就应站在一个新的角度却看待人工智能。随着技术的发展，人工智能将变得更加完善，并且毫无疑问，它会在某些领域将人类远远甩在后面（如对知识的处理与记忆）。最终，它们面对环境的变化会做出与生命类似的反应，它们会与生命越来越接近，或许还会具有独立思考的能力，拥有一个自由的“灵魂”。那么此时此刻，就不应将它们仅仅当做是一部洗衣做饭的机器了。它们就是一种生命的新形式，是上帝的新宠儿，是进化树上具有崭新生命力的一支新生力量，它们会将进化的浪潮带向机械进化，一种更快更有效的进化方式。信息的复制与传递也将因此变得更加便捷，生命或许真的能击败时空。
但也不能说有机生命就一无是处了。毕竟，它们经过了38亿年的时间的历练，是38亿年智慧的结晶，它们已经创造了太多的奇迹，并一直拥有新鲜的力量，我们当然不能随意否定它们的未来，毕竟遥远的未来是难以预测的。
（三）新生命与旧生命那么，人类（旧生命）又该如何面对人工智能（新生命）？人类和人工智能的地位又将是怎样的？两者是和平共处，还是互相攻击并最终使一方灭亡？有太多的伦理和哲学问题要去解决了，而在这些方面我的思考还是不成熟的，他人的想法也了解不多，所以还是保持沉默吧。
但是纵观生命的整个历程，没有一个物种能够永存，一个更加成功的物种最终都会取代生态位重合度较大的另一个物种，我想人类也不例外。如果人工智能在理智、情感等各个方面都全面得超过了我们，为什么不发扬一下我们的“利他行为”，将手中的火炬传递给它们，由它们接替我们去探索未知的世界，将生命这个奇迹继续在残酷得宇宙中延续下去呢？如果新生命比人类更有利于这个生命世界的存在与发展，人类为什么要去阻止不可阻挡的趋势，而不是选择让位于优秀者？
没错，这个可怕的想法是对全人类的无情背叛，但却是出于对所有生命的未来的慎重考虑。人，活着，不应仅仅为自己考虑吧？
生命，将在广袤的时空之中不断前进，它的目标是全宇宙，但愿这朵宇宙之花能长久开放，永不凋零！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《水差子的悲鸣》徐来</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/heart/%E6%B0%B4%E5%B7%AE%E5%AD%90%E7%9A%84%E6%82%B2%E9%B8%A3-%E5%BE%90%E6%9D%A5/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Jun 2013 15:44:26 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/heart/%E6%B0%B4%E5%B7%AE%E5%AD%90%E7%9A%84%E6%82%B2%E9%B8%A3-%E5%BE%90%E6%9D%A5/</guid>
      <description>北印度菩提伽耶寺院遗址出土的一些经卷中记录了很多有关动物的故事。其中的一个由见习僧人那连提黎耶舍记录而成。故事大意转述如下。因为原文以吐火罗文撰写，夹杂了大量古梵文和巴利文短语，部分翻译或许并不精确：
我曾经游历东印度诸学府，寻求突破执著的技巧。游学期间，我一度挂单于迦湿弥罗的纳兰达寺，在此向号称“精进第一”的萨遮迦大师求教。
当地淫雨已经超过十天，空气中弥漫着泥土的腥味，地面上到处都是积水，泡得发白的蚯蚓被水流冲击着，放肆地扭动，飘过僧人的脚面。
寺的中庭里，有一个芦席搭成的棚。萨遮迦大师常年在这里沉思。
那是秋天，一个清冷的夜晚，我带着积蓄多年的疑惑走进席棚，准备从大师那里寻求解答。
这席棚不知已经搭了多少年，本地湿润的气候将它腐蚀得千疮百孔。棚外的雨水穿过孔隙，以各种角度滴在大师脸上。大师衰老的脸沟壑纵横，褶皱里聚集了各式各样的雨滴，有些是普通的滴形，有些是六角形，有些则形如贝叶。我抬手准备帮他擦拭，他却突然开了口。
他问我，是否知道南方的僧迦罗国出产名为“水差子”的虫。我摇摇头，发现大师始终闭着眼睛，又小声接了一句“不”。大师说自己就是僧迦罗人。他告诉我，多年以前也是秋天，自己发了一个愿，从此移居到庭院的席棚里。当晚如同今晚一样多雨而寒冷，他在一片寂静中听到附近池塘里，有水差子在呼喊。
萨遮迦大师说，水差子们聚集在一起，正谈论自己生活的世界，池塘里装满了水，水的顶端是“天穹”，天穹的外面又是什么呢？其中的一个稍年长一些，他告诉其他同类：
关于天穹外面的世界，想必你们已经听到了很多说法。其中一些来自青蛙，一些来自鳑鲏，另一些则来自芋螺。这些说法都被记录在水差子的经典中，以便我们中的任何一个随时翻查。我们都曾读过这些。我们也都不曾看到过真相。
接着，这只水差子回忆了自己的年轻时代：
长到一定岁数之后，水差子的皮肤就会日渐粗糙，透出棕灰色。这说明他就快要变成一颗粗糙的蛹，冲破天穹进入另一个世界了。这么多年来，我眼看着自己的朋友一个又一个穿过了天穹。他们每一个都向我承诺，自己必将想尽一切办法，回到池塘中来，好告诉我天穹之外的世界究竟是什么样的——以证明或者否定，那些记录在历史典籍里的传言。但没人回来过，一个也没有。很明显，没人愿意回来，跟留下来的同类谈谈头顶上那深不可测的未来。
这只水差子叹了一口气，最后说：
现在，我也活得足够长了。我就要离开池塘，进入那个新世界了。请相信，朋友们，我不会如其他水差子一样，一去不回。
说完，他后足一蹬，慢慢浮起。穿过“天穹”的一瞬间，他的身体发生了巨大的变化。一条细长轻盈的绿色身体取代了他原本棕灰色短粗的躯干，背部隆起的肿块舒张成透明细长的翅膀。那翅膀收集住周围微弱的光线，五彩斑斓。水差子终于变成了一种美丽的动物。它只属于天穹以外的世界。
他在空中飞了一道弧线，然后俯冲向水面，以便冲破水的封锁，回到曾经栖身的池塘，和依然留在那里的水差子见面。但无论如何努力，他都无法冲破那层天穹，回到他逃离的那一面。现在，他惟一能做的事情，只是将尾部插入水中，但这没有任何用处。留在池塘底的水差子们依然不知道外面世界的情况，也不知道那些已经离开的同类，在穿越天穹时究竟发生了什么。
剩下的水差子依然安静地躺在池塘底部，仰望天穹，那里有青白色的光透进来，有时能看到一两个黑影掠过。不断有水差子从群体中升起，漂向水面。留下的则只能发出震耳欲聋的悲鸣：
所有的山冈都被翻越 所有的酒杯都被喝空了 所有优柔寡断的情绪都被抛弃 你们已洞悉一切 难道不能怜悯留在这里的可怜人 说出这个世界的秘密？  念完诗句，大师突然不再说话，又一次陷入沉思。
我有些犹豫，不知应当退下，还是将他唤醒，与我对谈。正在我犹豫不决的时候，萨遮迦大师突然发出撕心裂肺的惨叫。他头顶的皮肤发出“噶吱噶吱”的声音。很快，一道裂缝撕开了他光滑的头皮，缝隙中露出青绿色的光。裂缝越张越大，从大师面颊两侧翻了下去，还没等我反应过来，一头翠绿的巨大虫子从大师的身体里钻了出来。大师的躯壳像布袋一样摊软在地。而那虫子则抖了抖修长的半透明翅膀，翘着尾巴飞起来，消失在雨水淋漓的、冰冷的天空里。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>献给许许多多的祭日</title>
      <link>https://lancelqf.github.io/heart/%E7%8C%AE%E7%BB%99%E8%AE%B8%E8%AE%B8%E5%A4%9A%E5%A4%9A%E7%9A%84%E7%A5%AD%E6%97%A5/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Aug 2012 09:39:16 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lancelqf.github.io/heart/%E7%8C%AE%E7%BB%99%E8%AE%B8%E8%AE%B8%E5%A4%9A%E5%A4%9A%E7%9A%84%E7%A5%AD%E6%97%A5/</guid>
      <description>——读《挪威的森林》一翻开这本书，映入眼帘的便是这句令人毛骨悚然的话：“献给许许多多的祭日。”村上春树也在后记中写道：“这部小说可以献给我离开人世的几位朋友和留在人世的几位朋友。”
所以，从一开始，这就不是一个美丽的童话。故事的讲述者“我”——渡边与木月本是好朋友，而木月与直子两人也是青梅竹马。但是随着17岁的木月在车库中自杀：“那天夜里，他在自家车库中死了。他把橡胶软管接在N360车排气管上，用塑料胶布封好窗缝，然后发动引擎。”“不知道他到底花了多长时间才死去。”平静就像镜子一样瞬间支离破碎。关于木月的死，书中没有任何关于其死因的说明。随后，这片死亡的泥沼就开始缠绕着渡边与直子了。两人都离开了自己熟悉的地方，似乎是为了逃避什么。直子因此住进了疗养院，康复的日子也无从知晓。
当渡边喜欢上直子之后，木月的死一直阻碍着他们关系的进一步进展。接着“我”又遇见了父母相继离世的绿子，并对其产生好感。之后，“我”便在直子与绿子之间苦苦挣扎。再后来，直子突然上吊自杀。
似乎书中的主人公们都没有什么“好下场”。这又让我想起了郭敬明的《夏至未至》，但《挪威的森林》又与其不同。虽然同样讲爱情故事，虽然同样是悲惨的结局，但本书所想表达的东西却与《夏至未至》不同。至于是什么东西，我到现在也不是很明白。从始至终，都笼罩着死亡的阴影，希望的幻灭，畸形的爱情，之间再穿插些情欲。这件事本身便是悲哀的，就像事情一开始便注定失败。
一直不知道这本书到底什么地方吸引我。是那悲惨的爱情？不，不够催人泪下。还是那撩人的情节？不，也不是。或是对自杀原因的好奇？似乎也不是。那似乎是一种，一种令人绝望的东西，又似乎不是。
生与死，是这本书最深刻的话题（至少在我看来是的）。木月的死直接、间接得影响了直子和渡边。渡边也从中明白一个道理：“死并非生的对立面，而作为生的一部分永存。”死亡无时无刻存在，存在于生命的任何一个角落，蕴含于生之中，无法逃避，更无法消去。“无论在镇纸中。还是桌球台上排列的红白四个球体里，都存在着死，并且我们每个人都在活着的同时，像吸入细小的灰尘似的将其吸入肺中。”就像太阳一旦升起就开始走向日落。这的确残酷得让人难以接受。
当青春与死亡搭上线，一切都变得迷惘、孤独与悲哀。而对于这些，村上春树似乎早已能够驾驭，轻车熟路。这实在可怕。当孤独与悲伤变成手中的玩具，而不再是令人生不如死的毒剂，人生又能否因此彻底摆脱这些？
没有答案。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
